<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Chenxi Qian&#39;s Blog</title>
  
  
  <link href="http://blog.chenxiqian.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://blog.chenxiqian.com/"/>
  <updated>2018-09-13T02:59:40.000Z</updated>
  <id>http://blog.chenxiqian.com/</id>
  
  <author>
    <name>Chenxi Qian</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Slowly Slowly We Go Further</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2018/08/26/piano-piano-va-lontano/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2018/08/26/piano-piano-va-lontano/</id>
    <published>2018-08-27T03:49:25.000Z</published>
    <updated>2018-09-13T02:59:40.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="Southern-Ontario"><a href="#Southern-Ontario" class="headerlink" title="Southern Ontario"></a>Southern Ontario</h4><p>街角一家叫piano piano的店，望了它几年从未步入一次，以为是个钢琴主题餐厅。即将离开这里去加州了，约了同将离开这里要去香港工作的挚友去吃，才知道餐厅名是意大利语。全名piano piano va lontano，翻译是slowly slowly we go further. &amp;#8718;</p><p>今天的云让人回想起宫崎骏的那些故事。天空是让人安心的那种淡蓝，树叶绿的恰到好处。我立在溪流转弯处闭眼感受初夏的风，听到沙沙的声音是林子在起舞。&amp;#8718; ​​</p><p>前年冬天去看Sir Simon Rattle最后一次执棒BPO的北美巡回时坐在第二排，前边恰巧坐着大文豪Margaret Atwood；这可是据记载世界上最动听的声音啊！可以等几年，看看Margaret有没有把这段Brahms No.2写进她的小说里，我好买一本寄给当时坐在我身边的人。&amp;#8718;<span id="more"></span></p><p>On the night of the Dunkirk premiere, my parents gave me a why-the-hell-drive-40-miles-at-midnight-to-watch-a-movie-alone-and-do-you-always-watch-movies-alone sort of look. &amp;#8718;</p><p>白平衡是冷色调的城市午后，我在十字路口踟蹰不前。阴雨天的斑马线像打过蜡一样，对面的一张张脸无奈又彷徨，仿佛都在凝视着镜子里那个无知的自己。&amp;#8718; ​​​​</p><p>没有飘雪，走的迢迢小径蜿蜒穿过城市中心。夜色下皆是疾行的人。时而有一张瘦削灰暗的脸在一片刻被街灯照出了暖色调的一面。这即便是归家路留给我的唯一印象了。想起柳宗元说的，惟人之初，总总而生，林林而群。&amp;#8718; ​​</p><ul><li></li></ul><h4 id="NorCal"><a href="#NorCal" class="headerlink" title="NorCal"></a>NorCal</h4><p>午后遽别多年一见的好友们，匆匆赶往Lake Lagunita，那年最爱去的校园某角落。这回整个湖连同周遭几百米一个人都没有，只剩夏日虫鸣和热醺醺的微风。有些紧张羞涩，一种时隔多年又见初恋担心她已经不认得我了的错觉。可这又是多么美好和平静啊。想念一个地方与想念一个人竟是如此相似。&amp;#8718;</p><p>Driving down on Junipero Serra Fwy (I-280) from Menlo Park to Cupertino has always been a pure pleasure. It’s a winding highway that resembles Don Valley Pkwy in Toronto or Arroyo Seco Pkwy in LA. Lying on the other side of the Stanford Dish, the landscape looks rugged yet serene, like a golden version of the rolling hills in Palouse (Washington), Central Val d’Orcia (Tuscany), or South Moravia (Czech). &amp;#8718;</p><ul><li></li></ul><h4 id="Foggy-Bottom"><a href="#Foggy-Bottom" class="headerlink" title="Foggy Bottom"></a>Foggy Bottom</h4><p>Driving through the Theodore Roosevelt Bridge at 5 a.m. marked the pinnacle of my solitude in Foggy Bottom. The only thing I could hear is the flowing Potomac River. &amp;#8718;</p><p>好友Arturo拿了他的第三个格莱美。五年前的夏天在雾底和他相识于彻夜长谈，聊爵士乐，聊古巴，聊拉丁文化。两年前我们在上东区一家鼓店聊文艺复兴和巴洛克遗产对拉美地区的影响。我说你是我见过的音乐人中最像学者的。他说，思维和知识是后天学得，但人文使命是写在你血脉里的。&amp;#8718; ​​​​</p><ul><li></li></ul><h4 id="江南"><a href="#江南" class="headerlink" title="江南"></a>江南</h4><p>在苏州站下车的地方，很多归家的人和儿时的我一样，激动的拍照，驻足感受这一刻。确实车站的建筑很美，疾驰而过的车很美，甚至苏州这两个字本身也很美。美到令人心痛。但我没有拍照分享给大家说我回家了，就匆匆离去。想起赫尔曼·黑塞的堤契诺之歌里的句子——“如今我不再如醉如痴，也不再想将远方的美丽及自己的快乐和爱的人分享。我的心已不再是春天，我的心已是夏天。我比当年更优雅，更内敛，更深刻，更洗练，也更心存感激。我孤独，但不为寂寞所苦，我别无所求。我乐于让阳光晒熟。我的眼光满足于所见事物，我学会了看，世界变美了。”&amp;#8718;</p><p>回国三周的最后几日。朋友们纷纷问我在哪里了。我只回，“在一个看得见山，听得见雨的地方”。我要把对杭州的爱藏在心里。&amp;#8718; ​​​​</p><p>时常能记起的瞬间是和你在竹林里迷路，空气差不多湿了七分。这江南的林子让往来行人看懂了苍翠欲滴的那个滴字。找回那条通往曲院风荷的小径时已是细雨绵绵。踏着自儿时就熟悉的那些水漉漉的青石板，我们在伞下畅叙，走断桥不断，望孤山不孤。&amp;#8718; ​​​​</p><p>好像是一个关于白堤的梦。醒来依稀辨得有秋雨润沐、春萍浮沉。记忆里油酥酥的江南，倏地如林风眠晚年的画一般灿烂而凝重了。&amp;#8718; ​​​ ​​​​</p><p>我现在回想江南的黄昏，能记起的仅是无心望见的薄暮的云，无意听到的石板路上的跫音，和无力拆开的他手书的信了。&amp;#8718; ​​​​</p><ul><li></li></ul><h4 id="SoCal"><a href="#SoCal" class="headerlink" title="SoCal"></a>SoCal</h4><p>那时南加的夏天还没到。每天早上步行六分钟，穿过煦阳下那些裁剪灌溉得恰到好处，照旧鲜嫩欲滴的草木。枝叶间遍布各色鲜花，朵朵极盛，无任何一瓣显出一丝干靡。沁人心脾的气息攻击性的扑来，透遍全身。恍悟“袭人”的“袭”字之妙。到办公室里身上的花香不散，提笔工作的时候像是带着一整个春天。&amp;#8718; ​​</p><p>天真是好到无聊。好久没有雨声，大落地窗望出去每天都是蒙了层黄色的Canaletto工笔画真迹。记忆中的大湖区和新英格兰就有趣多了，每到夏末初秋的傍晚，突如其来的狂雨瞬时洗湿一小半窗，天晴之后还有一圈水的晕影，仿佛JMW Turner的写意山水。&amp;#8718; ​</p><p>Miss the days when my 15-minute commute to work on foot would show me the masterpiece of Daniel Libeskind or Norman Foster. ​​​​Now if I wanna see a Norman Foster I need to hop on a plane for San Jose. &amp;#8718;</p><p>朋友放了两本汪曾祺在我客厅里。在翻到他写的岁暮天寒，彤云酿雪之前，我并不认为自己会这么早想念加拿大。&amp;#8718;</p><p>Fairy-land to visit but a desert to live in according to Charles Dickens. &amp;#8718;</p><ul><li></li></ul><h4 id="Upstate-New-York"><a href="#Upstate-New-York" class="headerlink" title="Upstate New York"></a>Upstate New York</h4><p>第四次来到阿巴拉契亚的余脉时已经习惯了旋行于崎岖的山路。夕阳不时穿过叶子的缝隙把车前盖染成金色。而后夜色弥漫，于是起起伏伏的不知是山还是谷，氤氤氲氲的不知是云还是雾。恍惚间车灯探到前方一头鹿，略带一丝惴惴不安的回眸，几个踱步，消失在烟霭深处。&amp;#8718;</p><p>住在爱默生和梭罗笔下的纽约上州阿迪朗达克山。美池纵横，鸟鸣百啭，草木葳蕤，巉岩环绕——可以满足我对自然的一切幻想。&amp;#8718;</p><p>(not quite upstate)<br>三年前的今天我把父母从长岛接回曼哈顿，走的brooklyn queens expressway，中间会经过first calvary cemetery；第一次自己开车走这条路，景象是令人惊叹的：密密麻麻的大片墓碑在右手边延伸好几百米。后面是曼哈顿岛的天际线全景，全部都被白茫茫的碑群托起来了。我当时想，墓碑下面的这些人，生前也许在后面的岛上忙忙碌碌，有各种各样的追求，为自己的目标奋斗着，这其中有多少故事被记载了下来，而绝大多数的却随风飘散，再也无人可知了。那是我离Existentialism和Absurdism最近的一次。&amp;#8718;</p><ul><li></li></ul><h4 id="Poetry-Music-Absurdism"><a href="#Poetry-Music-Absurdism" class="headerlink" title="Poetry | Music | Absurdism"></a>Poetry | Music | Absurdism</h4><p>被问及今天早饭是什么的时候我说”oats, eggs, and jim croce’s alabama rains” &amp;#8718;</p><p>每年无论多忙碌都会去几次黑夜保护区，到丛林深处，或者海浪拍打的礁石边，彻夜不眠的和头顶的星空对望。我带着同去的朋友会觉得我是个理想主义者。可自长大以后我就不记得想那些浪漫的神话了，心中只有明晰的现实。无尽天穹之下，你我如草芥蝼蚁，何以不汲汲营营。&amp;#8718; ​​​​</p><p>It was these ephemeral yet timeless moments shared with you that I treasured most - sunset upon deeply etched scars in the Grand Canyon, nightfall at the Athabasca Glacier of the Columbia Icefield, and ​​​the blue hour portrayed in Riddarfjärden, Stockholm by Eugène Jansson. &amp;#8718; ​​​​</p><p>刚学的一个新词eudemonia让我有一种冲动，要把这些年遗失的梦境都找回来，据此写一部剧。这部剧没有造作的儿女情长，没有缱绻的风花雪月。取而代之的是不眠雨夜的卧谈，周末茶后的私语，和匆匆夏末的离别。&amp;#8718;</p><p>夜读陈继儒小窗幽记，深觉明末的这种清言小品无论说理如何透彻都会有些那个时代特有的迂腐在里面，既无逻辑，也不清新。就像冯唐的文字有着改革开放初期成长起来的文艺男青年特有的媚气，陈琦的课堂段子有着后世贸时代成长起来的自由主义派特有的拜金和崇洋之风。&amp;#8718;</p><p>Again here she comes, with poetic reasoning flowing out of her mouth. Have to admit this friend of mine is an affable good-looking existentialist with impressive literary skills - a true reincarnation of Albert Camus. &amp;#8718;</p><p>Chivo也许是这个世界上最钟情于黄昏的人。诚然，光消逝前的瞬间，可以让人没有恨，没有虚荣，没有恐惧，也没有孤独与忧郁。&amp;#8718;</p><p>Talking with stupid people was breathtakingly harrowing. Almost Kafkaesque. &amp;#8718; ​​​​</p><p>肖邦留下过一篇A小调圆舞曲遗作。全谱区区两分钟，默念首尾四小节即可窥尽其指间风华。我总是说D大调是阳光，A小调是水。一连三夜沉醉于那几个恰如其分的黑键，我已溺水而不治。&amp;#8718;</p><p>希望自己是一个数学家，在终极灵感来临前出家。或者去做一个摇滚歌手，在演唱事业极盛时自杀。 ​​​这样的话，遗憾是这个世界的，不是我的。&amp;#8718; ​​​​</p><p>It was in gloomy winter when you told me how you loved Pablo Neruda and his poem, “I want to do with you what spring does with the cherry trees”. &amp;#8718;</p><p>音乐也会让人陷入荒谬主义沉思。伦敦和爱丁堡突降暴雪，就日夜宅屋里，埋没在旅伴的粤语歌单中。歌很美。纯粹的美。我似乎已过了会被词曲撩拨起情感的年纪，但心里并非波澜不惊。不免会去想歌中故事的幻灭，流行文化的幻灭，和艺术家生命的幻灭。但唱歌的人，和听歌的人，未尝不都是认真生活的人呢。 ​​​​(不知道幻灭这个中文词的读者可以将其替换为evanescence) &amp;#8718;</p><p>Atticus once wrote “It’s not always the fear of losing them that scares us. It’s that we have given them so many of our pieces that we fear losing parts of us when they are gone.” Isn’t it a shame that generation after generation, young poets are wasting their time writing sentences like “we’re all just a bunch of broken hearts looking for someone who resembles the pieces that we lost” and pretending to be old men addicted to sadness or filled with regret?​​ 我因此渐渐不喜欢Atticus的文风了。这些句子像极了北岛写的“那时我们有梦，关于文学，关于爱情，关于穿越世界的旅行。如今我们深夜饮酒，杯子碰到一起，都是梦破碎的声音”。北岛这句写得还稍好些，毕竟写《波兰来客》的时候他已经是个48岁的中年人了，差不多也该真正理解碎这个字了。&amp;#8718;</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h4 id=&quot;Southern-Ontario&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Southern-Ontario&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Southern Ontario&quot;&gt;&lt;/a&gt;Southern Ontario&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;街角一家叫piano piano的店，望了它几年从未步入一次，以为是个钢琴主题餐厅。即将离开这里去加州了，约了同将离开这里要去香港工作的挚友去吃，才知道餐厅名是意大利语。全名piano piano va lontano，翻译是slowly slowly we go further. &amp;amp;#8718;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天的云让人回想起宫崎骏的那些故事。天空是让人安心的那种淡蓝，树叶绿的恰到好处。我立在溪流转弯处闭眼感受初夏的风，听到沙沙的声音是林子在起舞。&amp;amp;#8718; ​​&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前年冬天去看Sir Simon Rattle最后一次执棒BPO的北美巡回时坐在第二排，前边恰巧坐着大文豪Margaret Atwood；这可是据记载世界上最动听的声音啊！可以等几年，看看Margaret有没有把这段Brahms No.2写进她的小说里，我好买一本寄给当时坐在我身边的人。&amp;amp;#8718;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Arizona Spring</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2017/08/05/Arizona%20Spring/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2017/08/05/Arizona%20Spring/</id>
    <published>2017-08-06T01:27:45.000Z</published>
    <updated>2017-09-05T00:21:51.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div class="instagram-wrapper"><blockquote class="instagram-media" data-instgrm-captioned data-instgrm-version="7" style=" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px auto; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100%- 2px); width:calc(100% - 2px);"><div style="padding:8px;"> <div style=" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:50.0% 0; text-align:center; width:100%;"> <div style=" background:url(data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAABGdBTUEAALGPC/xhBQAAAAFzUkdCAK7OHOkAAAAMUExURczMzPf399fX1+bm5mzY9AMAAADiSURBVDjLvZXbEsMgCES5/P8/t9FuRVCRmU73JWlzosgSIIZURCjo/ad+EQJJB4Hv8BFt+IDpQoCx1wjOSBFhh2XssxEIYn3ulI/6MNReE07UIWJEv8UEOWDS88LY97kqyTliJKKtuYBbruAyVh5wOHiXmpi5we58Ek028czwyuQdLKPG1Bkb4NnM+VeAnfHqn1k4+GPT6uGQcvu2h2OVuIf/gWUFyy8OWEpdyZSa3aVCqpVoVvzZZ2VTnn2wU8qzVjDDetO90GSy9mVLqtgYSy231MxrY6I2gGqjrTY0L8fxCxfCBbhWrsYYAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;"></div></div><p style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;"><a href="https://www.instagram.com/p/BXb8JHXjNVQ/" style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;" target="_blank"></a></p></div></blockquote></div><script async defer src="//platform.instagram.com/en_US/embeds.js"></script></center>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;center&gt;&lt;div class=&quot;instagram-wrapper&quot;&gt;&lt;blockquote class=&quot;instagram-media&quot; data-instgrm-captioned data-instgrm-version=&quot;7&quot; style=&quot; backgroun</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>On Minimalism</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2017/03/28/On%20Minimalism/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2017/03/28/On%20Minimalism/</id>
    <published>2017-03-28T11:03:10.000Z</published>
    <updated>2017-03-29T21:48:07.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Being a minimalist does not necessarily mean possessing less, being acquainted with fewer friends, and meditating in an empty room now and then.</p><p>Minimalism is all about the space and time management of your brain. It is important to learn in today’s world how to refrain from information overload and inefficient multitasking. I could imagine some best-case scenarios. When I am writing an article in my room, I could feel that my room is empty though actually it’s not. When I need to check a particular term or concept online, Wikipedia to me is just an entry, not an encyclopedia. When I am deal with data on my laptop, it’s just a data processing machine and is incapable of doing anything else.</p><p>Minimalism is the habit of avoiding a state of richness in either material life or spiritual life but not deep.</p><p>极简是如何避免你的生活丰富而浅薄.</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;Being a minimalist does not necessarily mean possessing less, being acquainted with fewer friends, and meditating in an empty room now an</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Christmas 2016</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2016/12/13/Christmas2016/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2016/12/13/Christmas2016/</id>
    <published>2016-12-13T11:16:15.000Z</published>
    <updated>2017-01-14T21:48:39.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>I walked by a monumental Christmas tree when the city was asleep. Neon lights kept all the shadows unseen and snowflakes were dancing like restless souls. It was time. It was time to embrace the cold and celebrate loneliness. The street looked dead, but never had I felt so alive.</p><p>I wrote this when I stepped across the snow-covered Queen’s Park at around 4 am, after a day and night’s lab work and paperwork. Some of the paperwork was just the aftermath of losing my passport in Stanford this summer. Two days before a friend from Mountain View had visited me in Toronto. She wanted to take a final glance at the great North American cities before she went back to China. She hated to use the phrase “settle down”. She is just like me, a fearless explorer, constantly trying to make discoveries about the world and more importantly, about herself. She stated that humans were born to be lonely and man should live for himself. I couldn’t say I agreed with her, but this doctrine did help when I was facing difficulties alone.</p><p>Anyway, I’m heading back home tomorrow. Though sadly I can’t stay at home for even half of the days. Here’s my schedule if anyone wants a quick meet and chat if there’s a chance.</p><p>Dec 15  Toronto -&gt; Shanghai<br>Dec 16-19  Beijing (Beihang U)<br>Dec 20-22  Shanghai -&gt; Nanjing (Nanjing U &amp; Nanjing UST)<br>Dec 23-24  Kunshan -&gt; Taicang -&gt; Shanghai<br>Dec 25-28  Shenyang (Northeastern U)<br>Dec 29-30  Shanghai (Fudan U)<br>Dec 31  Suzhou (Soochow U)<br>Jan 1       Suzhou<br>Jan 2       Shanghai<br>Jan 3       Suzhou  <br>Jan 4-8  Hangzhou (Zhejiang U)<br>Jan 9    Shanghai -&gt; Vancouver -&gt; Toronto</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;I walked by a monumental Christmas tree when the city was asleep. Neon lights kept all the shadows unseen and snowflakes were dancing lik</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>家的味道</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2016/11/28/feels-like-home/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2016/11/28/feels-like-home/</id>
    <published>2016-11-29T03:39:15.000Z</published>
    <updated>2016-12-05T04:31:03.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="波士顿"><a href="#波士顿" class="headerlink" title="波士顿"></a>波士顿</h4><p>波士顿会让人想念北京，想念成都，想念苏州，想念杭州。那天放下手中的William Blake，走出Tremont街那个百年旧书店的时候，竟感到了些许冷寂。我不由低头提了提领子，红袜队帽沿下藏着的是无尽的忐忑与落寞。晚风默契的停了，我也止步于路口，在斑斓夜色绘染的往来人流中觑看繁华渐逝。恍惚间听到身边驶过一辆车里放着Sam Smith的柔情似水，我居然笑出声来。秋深了，在新英格兰这样的地方很少能见到还挂着很多叶子的树了。时而掉几滴雨，空气里弥漫着都是家的味道。<span id="more"></span></p><ul><li></li></ul><h4 id="北卡和田纳西"><a href="#北卡和田纳西" class="headerlink" title="北卡和田纳西"></a>北卡和田纳西</h4><p>去年冬天我在北卡和田纳西的大山里度假。有一夜浓雾弥漫，走的TN-68公路漆黑一片，蜿蜒曲折。偶尔穿出丛林进入雾气稀薄的田间，前窗突现一片灿烂的繁星。那第一眼几乎美到令人窒息。</p><ul><li></li></ul><h4 id="南京"><a href="#南京" class="headerlink" title="南京"></a>南京</h4><p>维：你说台城烟柳，客尚淹留；后来尘暗貂裘，未老先秋。<br>我：且听秦淮弦绉，欲做仙偶；不想清泪空流，酒醉方休。<br>廉：回首秣陵古丘，迢递朱楼；却道江流依旧，寄恨无舟。</p><p>——“怎么没人说话？”<br>——“你离开了南京。”</p><ul><li></li></ul><h4 id="江西、四川和湖北"><a href="#江西、四川和湖北" class="headerlink" title="江西、四川和湖北"></a>江西、四川和湖北</h4><p>总是试图回忆起那些江西、四川和湖北那些我走过的山，却总是枉然。也许是因为踏足的时候都是雨季，唯一能记起的就是雨刚落、气溶胶刚形成的那一阵，空气中飘着的尘土的味道。而视觉呢？罩一层雨以后，像典型的Georges-Pierre Seurat的画，朦胧到化在了你的目光里。</p><ul><li></li></ul><h4 id="江南"><a href="#江南" class="headerlink" title="江南"></a>江南</h4><p>江南有时候就是一块徽州的墨，一卷宣城的纸，一盏宜兴的壶，或者一袋洞庭的茶。江南不仅仅是一个地方。江南是我所怀念的一种生活方式。</p><p>附庸风雅的文人习惯去比较陆子冈与朱永泰的治玉，或者方于鲁与程君房的制墨。但对吃货而言，具良治与真久作的主厨刀哪个切出来的寿司亦可赛艇才是头等大事。</p><p>“你离开我以后，再也没有一个江南女子会告诉我她爱赵孟頫胜过爱米芾和黄庭坚。”</p><p>朋友问我去大明湖有没有吃莲子。我对她说，“莲子是我们江南的更好。江南可采莲，莲叶何田田。”<br>——“我得说完。鱼戏莲叶间。鱼戏莲叶东，鱼戏莲叶西，鱼戏莲叶南，鱼戏莲叶北。”</p><ul><li></li></ul><h4 id="加州"><a href="#加州" class="headerlink" title="加州"></a>加州</h4><p>在日落烧烤与一个墨西哥朋友和他的美国女友吃饭。想起几年前在加州，每天沿着日落大道追着斜阳赶去圣莫妮卡海滩。反光镜里尽是稀疏的棕榈树婆娑的影子，像张牙舞爪的野兽，无力地望着我们飞驰而去的背影。那时的我桀骜而不自知，就像跑的那辆野马，引擎响着诡秘的声音，浑身散发着让人无法接近的冷调。</p><p>觥筹一番之后踏着夕阳回家，又见北湾特有的那种变幻莫测的云雾裹着的紫罗兰圣光。在吃货眼中看到的就是欲化未化的蓝莓冰淇淋，草木之间点缀的一溜小房子算是牛油果酱上撒的杏仁粒。</p><p>这几日临近黄昏看风起云涌才感受到南湾也不乏北湾那种仙雾飘渺的奇幻。五彩的霞光忽明忽暗，你甚至可以全用素水墨来画，也不怕落入古人集臼。</p><p>硅谷的早班火车上，有穿休闲套头衫敲代码的年轻印裔数据库工程师，穿正装头略秃翻看整册美国肾脏学会会刊的中年犹太裔医生，皮肤白皙留长金发戴细框眼镜头顶bose减噪耳机一丝不苟阅读论文的斯文文科男生，也有理男士faded pompadour发式穿名牌花衬衫套筒裤和哑光黑皮鞋的典型hipster，眼神迷离又深邃。</p><p>西海岸Equinox灰头土脸的建筑形式就像是乡镇企业的平顶厂房。里面举东西的帅哥们红着脸冒着汗，一个个活脱脱的大跃进亩产万斤时期的优秀青壮劳力。</p><p>如果觉得生活没有味道，可以读萧伯纳，也可以来Cupertino吃小龙虾。</p><p>人们常讲时间如矢岁月如梭。我的个人感受是，过去十年来每一次日落都好像就发生在昨天。记忆越长，人生越短。一闭眼看到的尽是那些婀娜的树，延绵的山，以及你飘动的发丝镶着金边的剪影。</p><p>西海岸的最后一个周末，我奔徙在初秋最明媚的阳光下，追着飞鸟，踏着浪涛，在一号公路的海天尽头看隔岸云雾里时见时隐的孤岛。</p><ul><li></li></ul><h4 id="五道口"><a href="#五道口" class="headerlink" title="五道口"></a>五道口</h4><p>买了一本哈珀出版的王尔德选集。其印刷质量让我开始想念五道口的夏天。那时候一到晚上，大爷们就三三两两穿着背心，推着黄鱼车出来摆地摊。卖的是清一色影印版英文书：有罗素西方哲学史，李维特的魔鬼经济学和钻石哥的枪炮细菌与钢铁。</p><ul><li></li></ul><h4 id="西雅图"><a href="#西雅图" class="headerlink" title="西雅图"></a>西雅图</h4><p>在华盛顿大学喷泉背后初见雪山的感觉就像是十六岁那年，班上讨人喜欢的最清秀却害羞的男孩突然向自己告白。如果没有来西雅图，她的这段往事可能再也不会记起来。让她怦然心动的美好总是在不经意间以一种触手可及的姿态出现在她面前。</p><ul><li></li></ul><h4 id="多伦多"><a href="#多伦多" class="headerlink" title="多伦多"></a>多伦多</h4><p>高楼的影子在脚步间移动，天空呆呆的望着我的双眼，树叶透过阳光的缝隙洒在地上，我的脑海在Ludovico Einaudi的钢琴声中徘徊。</p><p>高中毕业那年夏天刚读完精神毒物《麦田》。后来常常会在深夜带朋友来这里的跑道边一个人迹罕至的加油站。然后我们一起平躺在车顶，看每隔六分半一次的庞然大物振聋发聩地从上方掠过。一躺就是两个小时。</p><p>我在后座上发现一只小熊，这时肖邦的B小调渐渐响起。午后的阳光如此静谧，巴伦勃依姆指尖柔情似水的声音带给我的是中学时代在平江路、小新桥巷和耦园的回忆。</p><p>一年前那个初夏的夜晚我们在水边烤火，等待银河升起。火锅沸腾的声音和OneRepublic，Ed Sheeran或是Coldplay那些关于星星的歌混杂在一起。然后我们聊莫奈，谈莎士比亚的仲夏夜之梦，讲那些好莱坞剧作家几辈子都想不出的奇幻故事，沉醉到天明。</p><p>在星空下躺着听音乐，相伴的潺潺流水闪着粼粼的暗光，顿感作曲家的生命是永恒的，大河的生命是永恒的。你们见过小约翰施特劳斯，斯美塔那和冼星海的那些河没有，比老柴的湖，德彪西的海更磅礴。</p><p>在莽莽大雪里走着，想起十多年前在南方的一个音乐厅听过一个人弹久石让的summer，瞬间感到像tim hortons卖的大杯热巧克力一样温暖。但十年来所有的梦想的DHA和激情的多巴胺都随风飘散了，我也再也记不起那个钢琴少年的名字。</p><p>临别了再看一场球赛，整晚尽是声嘶力竭的呼喊。散场后 ，我挤在人群里穿过繁华，如同又重走了一遍在这经历的所有时光。回忆像打翻的糖罐，即便被一整座城池稀释了，每一个偶遇你的街角也都是甜的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h4 id=&quot;波士顿&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#波士顿&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;波士顿&quot;&gt;&lt;/a&gt;波士顿&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;波士顿会让人想念北京，想念成都，想念苏州，想念杭州。那天放下手中的William Blake，走出Tremont街那个百年旧书店的时候，竟感到了些许冷寂。我不由低头提了提领子，红袜队帽沿下藏着的是无尽的忐忑与落寞。晚风默契的停了，我也止步于路口，在斑斓夜色绘染的往来人流中觑看繁华渐逝。恍惚间听到身边驶过一辆车里放着Sam Smith的柔情似水，我居然笑出声来。秋深了，在新英格兰这样的地方很少能见到还挂着很多叶子的树了。时而掉几滴雨，空气里弥漫着都是家的味道。</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Lights</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2016/05/28/Lights/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2016/05/28/Lights/</id>
    <published>2016-05-29T02:39:15.000Z</published>
    <updated>2016-10-26T21:30:13.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>All the wisdom of Henri Cartier-Bresson and others seems too good to be true but I do believe that the purpose of photography is to tell stories. These chosen images featuring UofT’s signature buildings with the mounted or embedded windowpanes, from the Romanesque Revival University College, to KPMB’s latest modernism masterpiece, the Rotman Central, unequivocally make us wonder what was, is and will be behind them. What would the faces look like? What were the vivid, vague or dying memories of UofT undergrads, grads and alumni that had worked in these rooms?<span id="more"></span></p><p>I deliberately selected these night shots, trying to uncloak the realities that lurk beneath the seemingly calm surface. The light has been there for tens of thousands of nights, now joyous, now melancholy, sometimes flickering, sometimes austere, but always tranquil and uncompromisingly sacred. These images are not meant to take the Herculean task of showcasing an intriguing piece of UofT history, but I hope viewers of these images could feel, along with me, all the loves and hates, joy and sufferings, dreams and struggles behind these windows. As Charles Baudelaire once wrote, “Looking from outside into an open window one never sees as much as when one looks through a closed window. There is nothing more profound, more mysterious, more pregnant, more insidious, more dazzling than a window lighted by a single candle. What one can see out in the sunlight is always less interesting than what goes on behind a windowpane. In that black or luminous square life lives, life dreams, life suffers.”</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;All the wisdom of Henri Cartier-Bresson and others seems too good to be true but I do believe that the purpose of photography is to tell stories. These chosen images featuring UofT’s signature buildings with the mounted or embedded windowpanes, from the Romanesque Revival University College, to KPMB’s latest modernism masterpiece, the Rotman Central, unequivocally make us wonder what was, is and will be behind them. What would the faces look like? What were the vivid, vague or dying memories of UofT undergrads, grads and alumni that had worked in these rooms?</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>西班牙九日</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2016/01/20/%E8%A5%BF%E7%8F%AD%E7%89%99%E4%B9%9D%E6%97%A5/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2016/01/20/%E8%A5%BF%E7%8F%AD%E7%89%99%E4%B9%9D%E6%97%A5/</id>
    <published>2016-01-21T01:39:15.000Z</published>
    <updated>2016-12-05T04:27:32.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="20160107-Transatlantic-Toronto-New-York-City-Madrid"><a href="#20160107-Transatlantic-Toronto-New-York-City-Madrid" class="headerlink" title="20160107 Transatlantic (Toronto - New York City - Madrid)"></a>20160107 Transatlantic (Toronto - New York City - Madrid)</h4><p>从JFK出发，我想我要是坐在右窗，估计能看到Coney Island。马上就要飞过那片海了，2015年我在Coney Island，Montauk Point，Sullivan’s Island，Mt Desert Issand，Titusville Beach和Miami Beach看过的那片海。Iberia这个航班的食物还算可以，至少比Air Canada的好很多。和N一起看了部关于梦想，征服，爱情的电影——Everest，聊了聊人生，几乎一夜没有闭眼。</p><span id="more"></span><h4 id="20160108-Madrid"><a href="#20160108-Madrid" class="headerlink" title="20160108 Madrid"></a>20160108 Madrid</h4><p>到Madrid的时候天还很黑，高速公路和北美的很像，周围有很多丘陵，只是路没有那么宽。我们到我们在Calle de la Fe的住处，天还是没有亮，但已经是nautical twilight了。</p><p>（这里未完待续）</p><p>我和P住挨着阳台的房间。这个小阳台把我们乐坏了，都是第一次来西班牙，直接被这种沿着小街的，带花的小balcony所拥有的气质迷倒了。拉开窗帘就是一条貌似Quebec City的Rue du Petit Champlain的狭窄小巷。这时候接近civil twilight了，我说我有个idea，可以拍一个微信短视频。于是我试了一下，镜头在房间里对着窗帘，接着走上前拉开窗帘，镜头走入阳台，转向楼下的街道，然后再对准远方，最后停留在街道尽头那个教堂的钟楼尖顶。这种拍摄手法特别有带入感，第一视角的空间和时间同时变化，在电影拍摄手段中叫做长镜头。我在拍这段的时候，想到的就是两部电影里的长镜头，分别是英国的Atonement和中国的《云水谣》。电影中表现的都是房间，窗帘或者街道里面的转换。于是我和N和P说这是长镜头云云。然后大家说笑看着这个阳台就想是不是会有Romeo爬上来找我们里面的Julie之类。N拍了第二个版本，就是后来她发到了朋友圈的那个。这个版本已经是sunrise了，她的配文是“美好的一天从马德里的清晨开始”。随后N和P都激动的站在阳台上，探出头去，我在另一个隔着的阳台给他们拍所谓的“文艺照”。脸都是藏在花里的，实在是文艺到一定境界了。</p><p>阳台再美也不能在阳台上粘一天啊，于是我们收拾收拾就出发了，沿着小街走到大路，我们向royal palace出发。走在路上很明显可以感受到昨晚下过雨，地上大大小小的水塘，而我们到的时候雨已经停了。一路上不论小街还是大街，都是典型大陆风格铺砌的小方砖，用35mm F2的镜头拍倒影里的建筑，方砖的轮廓可以虚化得恰到好处。于是路上我保留了两张所谓的puddlegram（注：这里用的puddlegram是一个instagram词汇，由于今天还会碰到一个instagram上认识的朋友Y，所以用一下这类词，应个景），一张描绘的是不远处的建筑物，还有一张是狭窄悠长的小巷。照片里有人物的腿，想象一下他们都是什么人，都在街上做什么，从哪里走来，即将去往哪里。无论是当时的感受还是时候的回忆，有时候都会觉得他们的步履太闲散了，和北美大城市特别是CBD或者financial district人们走路的方式完全不一样。然后脑子就飘到西班牙失业率，社会状况，政府福利种种因素，联想到从Franco独裁到Juan Carlos新政的那段历史，再联想到Spanish Civil War和For Whom the Bell Tolls，心思就不在路上了——觉得我们自己是passively alienated foreigners，来西班牙只是看个表层，但可能永远都不能真正融入这个社会，像一个西班牙人那样活着。</p><p>（这里未完待续）</p><h4 id="20160109-Madrid"><a href="#20160109-Madrid" class="headerlink" title="20160109 Madrid"></a>20160109 Madrid</h4><p>午饭吃的很晚，在一家很美化的西班牙餐厅（我这么说是因为它提供一种叫Sweetbread的只有美国人吃的肉类食物），服务员J是一个四十岁左右，精干的，头不秃的非典型西班牙人。J是餐厅唯一会说英语的服务员，所以我们全部时间都是和他在说话。他的英语很好，但未免会夹一些西班牙语的语调。不得不承认他微笑起来有点迷人，是那种能力很强的管家型服务生才能有的微笑。他的微笑，甚至仅看他的五官和肤色，或是脸上微陷的皱纹，都会让我想起几年前那部Intouchable里面的那个法国男人F。写到这里，实际上我觉得他们真的长得非常像，特别是对话时欲张开嘴但还未张嘴的那个瞬间，嘴唇的微微颤动，以及眉宇间那或有或无的收紧和扭动，和F都像极了。</p><p>饭后来到Museo de Thyssen-Bornemisza，已经是下午五点了。正值Edvard Munch特展，正如我们预料到的，全球仅有的四幅The Screamer，其中两幅一向在奥斯陆挪威国家艺术中心足不出户的，这次也没有来到Madrid，即便我想很多人都期待着能在这儿看到它。当然我对整个画展还是非常的满意。最让我感到欣慰的不是看到了全球四十五幅lithography版The Screamer之一的那幅，也不是那幅著名的The Weeping Nude，而是一幅没有多少看展者驻足的油画。这是一幅色彩还算平衡，Munch在这个场景里已经忧郁气氛已经最低化了，所以这幅画不在MELANCHOLY和PANIC那两个很标志性的展区，而是在那个有好多幅著名的”The Kiss”的Expressionism的画作的被这次特战的Curator归为LOVE的展区。深蓝色略带些紫罗兰的天幕下，有一些奇怪的小山，近景是一个公园，有一些树和小道。也许是刚入夜，尽管整体色调偏暗，但山和树还是很绿，鲜花还是很紫。这就是我通常最喜欢的在摄影踩点的时候选的那个时间段，日落后的那一个小时，从civil twilight到astronomical twilight，不需要很高的ISO，只需稍大一点的光圈，就能将前景和背景的事物清晰和朦胧的表现出来，靠的就是那一点微弱而弥足珍贵的大气散射光的存在，给我们带来一种最真实的饱和度。不管是自然的还是人文的，有人造光还是没有人造光，都能让我们有一种身临其境的感觉。回到那幅画，能看得很清的是坐在画面右下角的一对情侣，一黑一白，拥抱的姿势很温馨，但还是有点别扭，不知道是不是因为是Munch画出来的缘故。就像Goya的画，稍微带一些不正常的pose或者expression就会被归为Black Paintings——作为艺术家能有自己的一个标志性的风格，即便让人误解几个世纪，也都无所谓了。这幅画有一个和它很配的名字，叫做A Summer Night in Studentenda，我喜欢把它简单读成《在夏夜》。</p><p>入夜以后，我们去寻找The Golden Triangle of Art的第三个角。</p><p>（这里未完待续）</p><h4 id="20160110-Madrid-Sevilla"><a href="#20160110-Madrid-Sevilla" class="headerlink" title="20160110 Madrid - Sevilla"></a>20160110 Madrid - Sevilla</h4><p>在Madrid通往Sevilla的旅途上写到了这里，火车正在穿过西班牙中部的丘陵地带，一路向南。日出了，但天很阴，外边的光线不是很亮。N在旁边睡着了，这两天大家都很累。而我还是一如儿时那样的调皮，漫无目的的想得很多，有时候很近，有时候很远，所以在这里码一些字让自己的大脑更放松，在已知和未知之间找一条没有人走的幽静的秘密小路。天渐渐亮起来，周围的小山坡慢慢的能看清了，零零散散的会出现一些西班牙风格的低矮的屋子。时不时还会有棕榈树，让人联想到夏天的时候这里会有多么的湿热。</p><h4 id="20160111-Sevilla"><a href="#20160111-Sevilla" class="headerlink" title="20160111 Sevilla"></a>20160111 Sevilla</h4><h4 id="20160112-Granada"><a href="#20160112-Granada" class="headerlink" title="20160112 Granada"></a>20160112 Granada</h4><h4 id="20160113-Barcelonha"><a href="#20160113-Barcelonha" class="headerlink" title="20160113 Barcelonha"></a>20160113 Barcelonha</h4><p>巴塞罗那的第一天从吃开始。由于昨晚睡的早，今天大家醒的时候已经是中午。首要大事就是找吃的。这一天吃什么干什么我昨晚都已经安排好了。起来直奔位于L’Eixample的Cervecería Catalana Indú——这家店是Lonely Planet推荐的第一家店，不出差错应该不会让我们失望。所以作为活GPS的我带路，N和P负责使用自己的两条腿就行了。</p><p>于是我们离开我们的住处，走过电影学院，穿过小巷，经过Gran Teatre del Liceu（巴塞罗那歌剧院）的后门，来到一条大街。这条大街叫La Rambla，是巴塞罗那最著名的几条大街之一。地砖是波浪形的条纹，有一种强迫式的动感。街道两旁的路灯也是典型的Farola fernandina式设计，在灯的顶端有一个皇冠形状的灯帽。这种路灯在整个西班牙都非常流行，并且至今保存的特别完好，在多地都能看到。实际上这是一种新古典主义设计，最早来源于法国。这条街一看就是游客集中地，因为隔开双行道路的中央是一条步行街，步行街上有许多卖小纪念商品小摊贩，卖旅游手册和明信片的书报亭，同时也有很多小偷——P提醒我们他朋友和他说过，所以La Rambla这个名字他记得很牢。这样也好，出家门五分钟就能到一个十分的热闹区域，就一种嘉年华的感觉。街道上方还有一种很神奇的“横幅”，几百片暖色调的反光片拼成的图形，发射了太阳光以后，闪闪发亮。我们看不出这个图形是什么，也不知道它表达的是什么意思，但揣测它应该还是有含义的吧——现代主义和后现代主义果然就是巴塞罗那的一个最明显的人文标签。</p><p>（这里未完待续）</p><h4 id="20160114-Barcelonha"><a href="#20160114-Barcelonha" class="headerlink" title="20160114 Barcelonha"></a>20160114 Barcelonha</h4><h4 id="20160115-Barcelonha"><a href="#20160115-Barcelonha" class="headerlink" title="20160115 Barcelonha"></a>20160115 Barcelonha</h4><p>很早就决定了今早要去圣家族教堂。睡了六个小时左右，几乎是天刚亮我们就出发了。两三周前在网上买票的时候选了第一批进教堂真是一个勇敢的决定。关于Antoni Gaudí和La Sagrada Família，有太多太多的故事了，这里由于篇幅限制，不想把它们长篇累牍的翻出来讲给大家听了。只是必要的时候提一些小的要点或者轶事吧。</p><p>这是从小就听说的最著名的西班牙景点了，只是各种以讹传讹对它的了解一直是错误的，比如我小时候以为这个Gaudí的毕业作品已经建了三百多年——但实际上它破土奠基是在1882年，所以到今年为止是134年。小时候还一直以为这个教堂是哥特式的，现在才知道这是Gaudí结合了Gothic和Art Nouveau新开创的Catalan Modernism。不过有一件从小听到大的笑话却是真实的，就是每隔十年都有比较官方的人士跳出来说，还有20年教堂就建好了。所以它老是建不好。X同学给我们讲了一个更好笑的小道消息，说由于教堂的名气特别大，请的建筑师都是领域内顶尖的，但也正由于这一点名气，大家在做自己部分的时候都偷偷的擅自夹带私货，譬如把某个雕塑设计成自己家人的长相等等。听着特别怪诞奇葩，不过据说真是有被挖出来了被开除的。</p><p>我买的票是带讲解和登某一个facade的楼梯的套票。我听到讲解里面有说La Sagrada Família同时是一个basilica，我心中就出现了一个疑问，到底church，basilica和cathedral的区别是什么。于是请教宗教专家N同学。她说church就是最普通的教堂，是一个非常广义的词，只要大家可以做祷告的地方，都可以叫church，而basilica偏重讲这个建筑本身。从历史上讲，basilica最初是指一种罗马式的建筑形式，其后由于很多天主教重要的教堂是以这种建筑形式建的，所以慢慢的教堂被人称作basilica；另一方面，后来教皇会根据各种各样的原因指定某些教堂叫basilica，这里面详细的原因如果不是宗教界人士就不必深究了。最后，这个叫cathedral的，中文翻译通常是“大教堂”的东西，也是有其特定的含义的——这代表了每一个地区的主教的教席所在的所谓“座堂”。怪不得每个城市C都会有一个很大的教堂叫”Cathedral of C”，出处就是这里。</p><p>（这里未完待续）</p><h4 id="20160116-Barcelonha"><a href="#20160116-Barcelonha" class="headerlink" title="20160116 Barcelonha"></a>20160116 Barcelonha</h4><p>早晨我们按计划来到了Satan’s Cafe Corner，咖啡专家X昨晚带我们过来的时候关门了，于是我们早就想好了今早来这家。店名的logo是和HP体相似但更为飘逸鬼魅的大写的SATAN’S，一进去就看到一套三口的La Marzocco，这几天下来感觉这已经是质量上乘的咖啡的最基本保障了。我们到的时候已经不是很早了，于是和懒洋洋的西班牙人的早饭撞到了同一个时间点——这家店已经几乎坐满了。服务员小哥英语非常不错，看来要么是这个Barri Gòtic区的游客挺多，要么就是这家店比较国际化。跳出来看，这家店在一个非常古老的Barri Gòtic小巷里，周围都是几百年的砖石结构的古宅和商铺。店本身的装饰非常现代化，里面都是北欧风格的桌椅和吧台，擦得很干净的玻璃落地窗，写得很鬼魅的logo SATAN’S，有一种简约的朴素的美，所以也并没有和几百年的街巷有格格不入的感觉。这让我想起来同样使用大落地窗的苏州的平江路上的那些小客栈、画廊和咖啡馆。平江路同样是非常古老的街道，有800多年的历史，和这个Barri Gòtic区域最古老的街年代也差不多。所以说得更本质化一点，就是这家店本身代表了gentrification的一个很好的例子。然而店里虽然坐满了，年轻人居多，但并没有很明显的我想象中的那些hipsters或者bohemians出现。除了一个靠近门口的拿着今天当天报纸翻看的年轻男子外，基本都是两三个人以上出现的，大家穿着都比较正常甚至还挺正式，谈话的表情，神态都相对严肃，看上去聊的话题也都像是正事。或许今天还是casual Friday呢，能穿成这样已经不容易了。或者大家和我们一样都是游客。想想我们三个，我，P，和N在多伦多也都是有正事干的，只不过置换了我们的假期，一月中的时候溜出来体验一下这边的文化罢了。也或许我想多了，真实情况是除我们仨之外全部都是hipsters——hipsters从来不认为自己是hipsters，或者新时代的巴塞罗那土产hipsters就长这样的，外表看和正常人没啥两样。</p><p>说远了，话说我在SATAN’S点了Spiced Chai Latte和一种植物的种子混的西米粥。这粥实在忘记叫什么名字了，种子可能是Chia Seeds，但味道很独特所以口感记得很清楚。表面上撒的那些种子嚼着开始很硬，慢慢的就和口腔内表面融为一体，略微有一些强烈的辛辣味，又和我点的Latte里的Spice的辛辣不一样，想必是一种特殊的化合物。总之植物的种子都是这样，味道独特，却含有丰富的不饱和脂肪酸，抗氧化剂和矿物质。所以和坚果一样是我平时最爱的食物——下辈子可以考虑当个松鼠。</p><p>原计划午餐前要去一下毕加索博物馆，所以我们并没有在SATAN’S停留太长时间。Barri Gòtic的街巷即便在靠近大街的地方也比我想象中的要绕，在没有google map的帮助下，我们经过了毕加索又绕了出去。不过好处是瞎猫逮到死耗子，来到了一个新的可看的景点，就是El Born Centre Cultural，这是一个考古博物馆。走进这个矩形的大型单一建筑内部，可以看到光线稍暗了些。因为整体四周的墙体内都没有安装窗户，只是上部有一些小型的天窗，这也许是对展示品的一种保护吧。建筑内人们可以走的只是四周和中间少数两条走廊，大部分的就是位于地面以下两三米的挖掘出来的古城残垣。那些挖出来的大城砖都是浅黄色的，我们依稀可以看到一些房子的墙体，围出一圈商铺或者后院的样子。有两三个团的人站在下面几百年的砖石上听旁边博物馆工作人员的讲解。对这个遗迹的第一印象是和杭州的南宋御街一样，把地下几米几百前的街道挖出来一部分展示给大家看，让大家对当年的古城形貌可以窥视一斑。不过这个当年的Born Market实际上比南宋御街年轻多了。从介绍的展板上来看是18世纪早期的，大概在1713-1714巴塞罗那卷入战争的那两年。战争的主要双方分别是House of Habsburg和House of Bourbon——我两周前正好在Atlanta, GA的High Museum of Art看过House of Habsburg展，正好对罗马帝国那段时间的这个在位王朝有所了解。这里就不说细节了，大概提一下，基本情况是House of Habsburg的King Charles VI输给了法国人支持的House of Bourbon的King Philip V，后者战胜的那一天后来成了Catalonia的国家日。这里Catalonia National Day不能翻成国庆日，因为那是标志着Catalonia作为一个独立国家的陷落，之后是长达三百年的在西班牙王国统治下的自治。Charles VI的女儿Maria Theresa是Habsburg王朝的最后一个统治者。我在Atlanta看到了从维也纳皇室收藏借出的Maria Theresa的12岁时的肖像——这是一幅名画——她的右手后边暗处有一个皇冠，暗示着她今后会继承她父亲的皇位。又扯远了。回到这个Born Market本身，展板上的介绍说这个矩形的大房子是铁打造的，建于19世纪晚期，标志着Catalan Modernisme的开端——我本来还以为这么现代的建筑是最近才造的呢。围绕这个Born Market的就是所谓的Born区，好像X第二天的时候和我们提过这个区。周围稍微走一下就知道这也是一个深度gentrification过后的区域，餐厅和酒吧众多。</p><p>短暂停留后，继续去找我们开始安排的Picasso Museum，眼看着就快走到Santa Maria del Mar教堂了，赶紧问了个穿制服的。西班牙人标志性的好客个性又体现出来了，我们很快找到了博物馆，确实是一个小巷里的某个非常不起眼的小门。我们学生是免费的。进去以后可以看到整个建筑本身都非常夺人眼球，石头砌成的拱形围栏和黄铜的扶手暗示这很有可能是中世纪时代建造的，庭院里到处可见的棕榈树提醒我们仍然在地中海边。后来果然在宣册上看到整个建筑群基本都是13-15世纪建的。废话少说进去看画，开始的前两个展厅，都是毕加索少年（其实就是小时候）时期画的肖像和风光画。我们都慨叹小时候就画这么好，果然是个画画的料。想想人家老爸是艺术学院的教授，耳濡目染的家庭熏陶肯定也有吧。此时一想主流的中国式家庭教育一般也是不会把让小孩儿画画放在首位的，看看中国的小学教育的重心都在什么地方呢。当然我个人觉得我接触的那些学校都还是不错的，你做的再好追求的也只是一个平衡，儿童教育加入专才和偏才的指导元素肯定还是会有人不满意的，古话说的好hater’s gonna hate，喷子’re gonna喷。回到画展本身，真正见功底的是毕加索在学院学画时期的那两幅成名作the first communion和science and charity，这两幅边上还附上了几幅studies——这对学画的学生来说很有用。看science and charity整体阴郁的色调，房间光线的布置，躺在床上的病人皱眉、脸略扭曲的表情，以及周围的人的神态，就觉得看画者被自然的拉回到了当时的情境里。学院派描绘事件的画大都有这样的特点，写实不只在于物体表层和人物衣冠皮肤的细节，而在于善于利用光影，色彩和人物动作神态各方面的细节烘托整个气氛。</p><p>接下来是几个毕加索重要的历史时期的作品，比如Blue Period和后来的Cubism和Surrealism时期。我们三个这几天全程都一边看景点一边在漫无边际的聊天。这次看Blue Period作品的时候好像是N提了一个问题，问大家最喜欢什么颜色。这个问题直接把我难住了，如果是小时候人家问我，我会毫不犹豫的回答绿色。当时小时候写作文写打油诗都会给绿色歌功颂德一番，好像上辈子欠了绿色什么一样，这么死心塌地的爱它。但长大以后觉得所有颜色都差不多，实在没啥偏好，只要是彩色的都不错，从感观上看都会比黑白的更饱满一些。P和N一定要我说一个颜色，我就说一定要选就是红色，就是最纯的那种红，不是Harvard Crimson也不是Cornell Big Red那种红。我和他们说是RGB色值里FF0000的那个。我想说不是CMYK里面YM满值的那种但可能P和N不知道这两者的区别。其实这样想就很简单，你说如果你要买个车，如果不是黑的，白的，银色的，灰的，你要选个颜色选什么？当然是最纯的红色。</p><p>看完Blue Period我们去Cubism展区的时候，想起来最著名的Guernica那幅画并不在这里，而是在马德里的Reina Sofía，就是金三角中我们唯一没有进去的那个博物馆。没忍心告诉P和N，自己心痛一会儿。不过看了For Whom the Bell Tolls就知道心再痛都不能和当时Guernica人民的痛比。<br>午餐在X之前推荐过的一家位于Barri Gòtic的餐厅Restaurant Pitarra解决。这个Pitarra位于两条极窄的哥特区的小巷，Carrer d’Avinyó和Carrer d’en Gignàs的丁字交叉口。19世纪有一位叫Frederic Soler i Hubert的加泰罗尼亚剧作家和诗人，他19世纪中叶以后的作品都是用一个别名Serafí Pitarra来署的，实际上这个名字更为出名。这家餐厅开始于1890年，就在Pitarra住处的原址上，餐厅也是以他的名字命名。</p><p>餐厅的招牌是用一种变体的Gothic Script写的，门左边的柱子上是这个Frederic Soler i Hubert的简介。门口贴着各种各样的贴纸，应该都是各种机构的推荐吧，其中有一个红色圆形的贴纸，上面写着“Michelin推荐”，想必应该是家很不错的餐厅。推开带铜扶手和玻璃窗的木门，走进去就觉得餐厅的布置看上去挺旧式的，没有用现代的手段精心装饰过。在不大的空间里，分布着八九张白色餐布盖着的桌子。配的椅子是矮靠背的，镶了普蓝色软垫的普通木质扶手椅。粉色的方砖铺的地面，以及带一些青色纹饰的白瓷铺的墙腰，看上去甚至有些丑陋。可能是因为这是钟表店改的（见下文），里面的floor plan也有些尴尬，比如不该有柱子的地方有根柱子——后来我们坐的餐桌就在那根柱子后面。P和N这时候好像有点失望，觉得从外表看并没有那么的好。我想还是等看他们的服务和食物的质量吧。坐下来拿起菜单，发现这里的appetizer，main course等等都比想象中的贵出了许多。于是我们就像一个富有经验的本地人一样，试着问waiter要”lunch menu”——结果还真有。25欧含税的价格，包括了第一道，第二道，甜点和饮料（酒），看着还是不错的。</p><p>Waiter是个四十至五十岁之间的白人男性，英语还算流利，服务特别周到细致。身材比较高大，有肉但不臃肿，动作非常麻利。国际游客可能都是他接待的，看上去也算是一个经理级的waiter，很少笑，但言辞温和，肢体语言丰富（西班牙人一贯的风格），不会给人一种距离感。他的服务是可以让我们在食物上来前就能体会到一家餐厅是若是被Michelin推荐会是什么水准的。</p><p>点完餐在等的时候，无聊四周张望着继续观察这家餐厅的内饰。虽然看着老旧，并且简约朴素，但隐隐能够感受到他家的布景还是挺有心的，或者说非常有特色。比如墙上挂满了画，就像19-20世纪早期巴黎的salon，不怕画少，就怕墙上没位置放。我给P和N提起了他家一个显著的特色，就是墙上和柜子上挂着各种各样的钟。有好多钟。我还大致数了一下，里里外外的总共有二十个左右。如果说L’Astrolabi是一家航海主题的酒吧（前文提过这里的墙上挂着各种各样的船模，舵，锚等），这就是一家时间主题的餐厅。这让我想起四年前的这个时候，我和小伙伴们经常在南大旁边一家叫“雕刻时光”的咖啡馆喝东西聊天，真遗憾他家的墙上没有放一些钟来烘托气氛，当然这名字是从一部写电影的书来的。又扯远了。回到这家Pitarra餐厅，其实这些钟也是有来历的。这个叫Frederic Soler i Hubert的作家9岁的时候，搬到了他的舅舅的钟表店住，后者是一个制表师。后来他舅舅去世以后，他就接管了这个生意，副业是写作。到了1889年的时候，他的健康每况愈下，终于决定在同年的12月放弃钟表店，在原址上这家叫Pitarra的餐厅就诞生了。然而这些墙上挂着的钟，究竟是不是当年留下来的，就不得而知了。推测一下还是有可能的，因为这些钟都已经旧到不走了，时间都是不对的。我和P和N又聊了会儿天，记得我给他们讲了个关于Michelin Inspector的故事，然后菜就很快上来了。<br>我第一道点了Razor Clam，第二道点了牛肉，后来上来以后发现是块还不错的牛排，配我点的Duc de foix (rose)口感相当的好。这里着重提一下这个razor clam，因为实在是太赞了。一个月前我在麻州拿了个小奖，请W在缅因的Portland吃了一顿海鲜，在一家叫Eventide Oyster Company的全市排前三的海鲜店。现在吃的这家的razor clam入口的感觉和Eventide的New England Clam Bake里面的Steamer蘸了汁以后的感觉是一样的。只不过这些razor clams清洗的更干净些。新英格兰地区的海鲜店通常为了表示海货的新鲜，不会将clams里面的泥沙去除。他们会提供一晚汤，需要自己一个个把尾部的那层外组织撕下，然后在那碗汤里将泥沙洗掉。而这边西班牙的地中海做法，就是干干净净的呈上来，连汤汁都帮你浇好了。在餐厅灯光的烘托下，油光鲜亮的，特能勾引我们的食欲。再说一下这个叫Duc de foix的酒，是加泰罗尼亚本地的一个产区产的，拥有高品质保证的DO (Denominación de Origen) 标签，所以也是值得一尝。这个产区叫Penedès，是公认的Rioja之后西班牙最好的产区之一，也是整个欧洲最古老的酿酒区。而这个DO标签，就像加拿大安省南部Niagara产区的VQA标签，代表了一种品质的保证。这个rose不像干红，入口的时候没有涩的感觉，只有低浓度酒精自带的一种醇香，但仍然非常解牛肉的腻。不过我这样一个上数三十几代都生活在江南，祖上最多喝过低酒精度的米酒的苏州人，劣势很快就体现出来了——一瓶喝不掉，最多就喝了三分之一。Waiter也非常理解的将酒瓶拿走了。然后给我们上甜点，我点的是一个冰淇淋，没有什么特别的。甜点完了waiter过来问我们要不要咖啡，还解释说”Until now everything is included”，怕我们不敢要menu上没有的餐后咖啡。<br>餐后我们去Parc de la Ciutadella短暂停留了一下，在一个水池前坐了会儿。这个公园建于19世纪中叶。水池里有一个披头散发，向前半扑倒的女子的雕塑。这个雕塑十分有名，在很多巴塞罗那路边书摊上的书中都有见到过，也有很多复制品放在巴塞罗那的各个地方，它本身被誉为是现代主义雕塑最重要最精华的代表作之一。所以N说她也觉得这个雕塑看着很熟悉。它的名字叫Desolation，我们可以把它理解成“苍凉”。实际上水池里的这个是一个复制品，原作在巴塞罗那的加泰罗尼亚国家艺术博物馆。这个雕塑家叫Josep Llimona，昨天晚上在Plaça de Ramon Berenguer el Gran见到的Ramon Berenguer III的雕像也是他的作品。他早年在法国待了段时间，深受罗丹的影响。所以看这个我们“苍凉”，整体风格，加上一些细节比如肌肉的线条，都和罗丹的作品“达纳埃”(Danaid) 非常相似。2014年的夏天我在Stanford的Cantor Art Center读过它的介绍所以印象很深，这个雕塑的原作之前被Cantor Foundation捐给了巴黎的罗丹博物馆，于是被公众熟知。<br>正值日落，水池背后的加泰罗尼亚议会大楼看上去特别壮观。其实那个楼本来挺小的，只是正对着夕阳，金黄色的光一撒上去，就会显得比较好看。论光线的重要性。我看太阳落下去了急着要走，N嫌我太急，可能觉得日落这段好时光还没享受够吧。不过我们的音乐会就快开始了。</p><p>巴塞罗那的最后一天的最后一站是Palau de la Música Catalana，却也是来巴塞罗那的第一天就最先安排好的。这个音乐厅在Lonely Planet和TripAdvisor上同被排到了Barcelona No.2 (after only la Sagrada Família)，于是我到Barcelona的第一晚，就打开电脑开始找这几天有没有值得听的音乐会场次。查了一下果断在Nikolai Demidenko的钢琴和新年音乐会里选了新年音乐会 (Gran Concierto de Año Nuevo)。新年音乐会看起来还不错，秉承了维也纳爱乐的传统，预计是全场Strauss Family的曲目加上优雅的芭蕾。</p><p>到的不算太晚，但音乐厅已经人头攒动，快到摩肩接踵的地步了。也许大家都是提前到这边来看一下建筑的吧。第一天X见我们的时候就提过，这是当时和Gaudí齐名的一个叫Montaner的设计师设计的，和la Sagrada Família并称为现代主义的两个瑰宝。毫无疑问的这也是UNESCO列入世界文化遗产的一个建筑。整体是矩形的老式音乐厅，和Vienna的Musikverein 以及Boston的Symphony Hall大致的结构是一样的，和多伦多新式的Koerner Hall以及Roy Thomson Hall的圆弧形结构很不一样。外观实际上并不是特别起眼，红色的外墙比较喜气，比较华丽的只是几根支撑的圆柱上那些装饰。 通过铜框的旋转玻璃门，进去以后扑面而来了富丽堂皇的宫廷级内饰。所有柱子顶端或者底部都有带花的装饰，玻璃隔窗都是彩块拼出来的，让人联想到Gaudí的彩色瓷片拼接。走进去一眼就看到舞台了，亮丽的颜色很抢眼，橙色的瓷片拼成的一个圆弧形的背墙，后面有一个对称的大理石拱门，也许管风琴手就是从那里上楼的。正中间两个门中心是Catalonia的旗帜，在各个地方多次见到的标志性的黄红相间的条纹。背墙上有一些大理石或者石灰岩雕出的乐手的雕塑，再上面就是管风琴。所以这个也不是真正的四方形的那种老式音乐厅，前面和后面的观众席都是带一定弧度的。更像是一个跑道的形状。我们在三楼，于是退后上楼。对称楼梯的扶手是平的大理石，只有下面的雕栏是带装饰图案的。这种该朴素的地方朴素，该华丽的地方华丽，注重功能和美观共存的现代主义风格看着就相对舒服一些，不像有些巴洛克的东西浮夸的让人厌恶。走到楼上，发现我们的座位的好处是可以近距离的看到整个音乐厅的顶，特别是边上balcony的部分，刻了各种作曲家的名字，比如我们坐的这一边，有Beethoven，JS Bach和Chopin，每一边都有五个作曲家的名字，另两个不认识，极有可能是Catalonia当地富有盛名的作曲家。如果坐在下边就可能错过了这个细节。想起来在Boston Symphony Hall只有一个名字，就是挂在大厅前方正中央的Beethoven，当时建筑设计师们一致同意只能放Beethoven一个人在那儿，其他人都不够格。除此以外，音乐厅的顶的美感还体现在一些花叶的雕饰上——看来Montaner和Gaudí一样也喜欢大自然，甚至最前方左边的那个大柱子就是一棵树。不过很有趣这不是对称的，右边的柱子是祥云顶着一匹飞奔的战马。音乐厅最中间的头顶是一块蓝色的玻璃，由四周到中心是一个漏斗形的下降，就像一个水滴，和Casa Batlló的水滴形天花板有异曲同工之妙。水滴和四周不同，由高到低渐渐凸显了一些金黄的颜色，或者说是中间的暖色调的灯把它染成了金色。加上支撑的经纬线，这个设计很像广义相对论描述的引力场——这么描述可能更有画面感一点。经纬线分割出来的每块玻璃都不是一块平整的玻璃，而都是由各种多边形的，条带状的或是圆形的小块拼接起来的，颜色也稍许有所不同。这一大块玻璃天窗，以及四周的彩色玻璃窗，在我们进去的时候，还是亮着的，因为还没日落，外面的光线可以照进来——原谅我又要做比较了——这就像是la Sagrada Família周围的大型彩色窗板，运用白天的自然光的折射，让建筑充满了丰富的色彩。后来慢慢的天色暗了，里面的人工光源占主导，我们又看到了这些窗户反射的光，那又是另外一种感觉。慢慢觉得自己和喧嚣的城市分开了，在这个独立的音乐厅里聆听经典，享受我们自己的时光。</p><p>音乐开始，典型的Strauss Family风格，圆舞曲的拍子，没有什么可以多说的。很奇妙的是，Waltz开始的时候舞蹈演员们上场，穿的并不是芭蕾舞鞋，舞裙，而是西班牙南部flamenco风格的那种艳丽的高饱和度色调的略带褶皱的舞裙和高跟鞋，鞋子也是奔放的大红色。我期待的一直是维也纳新年音乐会的那种传统芭蕾。还有一个有趣的地方是中间好几次指挥或者是演奏者都故意搞怪，比如中间某曲开始的时候一个人拿了铁锤和一块铁块上来，搬到了指挥旁边，玩了次“铁锤波尔卡”。中场的时候我们下去拿节目单，想看看什么时候会有蓝色多瑙河，发现很不幸的没有出现在列表里。好在后来下半场出现了春之声和维也纳森林故事，这两首都是非常好听的名曲。我从小就一直认为春之声比蓝色多瑙河更好听。</p><p>曲目单上最后一首结束，指挥还没和我们说新年快乐，乐团也没有离场的意思，显然是有encore，大家鼓掌都很起劲。于是第一首encore很快开始了。第一首很短，到我写这段的时候已经过去了两周多，我只能确定那是一首波尔卡，具体哪首记不清了，很有可能是Polka Schnell，不是闪电波尔卡，但也略带一些Offenbach的Can Can的曲风。一曲结束等下一首，因为还没听到Radetzky，而且上一曲刚完，我们能看到提琴手们都立即开始翻谱，显然是开始准备下一个。第二首第一个音节开始，就立即意识到，这是蓝色多瑙河，于是倍感欣慰，节目单上没看到Blue Danube的时候还有点小遗憾，在场观众这时候都显得特别兴奋。这时候我纳闷芭蕾舞者们为何还不上台（我还是按照维也纳的习惯叫这个Ballet）。眼前没有Waltz出现，于是脑子里尽是奥地利的田园风光。过了一会儿舞者们果然上台了，终于想起来维也纳的传统里也是这一首的中段舞者们才入场的。这一曲结束，指挥终于和大家说新年快乐了，反正我也听不出这是Spanish还是Castilian Spanish还是Catalan，大家鼓掌了就应该是新年快乐没错。P问我是不是还有，我说最后一曲肯定是Radetzky，继续继续。于是第三首encore开始。开场就是很典型的圆舞曲风格的三拍子，但几个音之后就发现虽然风格很搭，但显然不是Strauss Family的曲子，这是一首甚至比大部分Strauss Family的作品更出名的标志性的歌剧唱段——威尔第《茶花女》里的祝酒歌。想起我妈年轻时最喜欢小仲马的《茶花女》，我却到现在都没读过。果然是祝酒歌，不一会儿那些舞者提着酒瓶和高脚杯就上台了。过了会儿，还真倒酒了。这么戏剧化的场面在新年音乐会里是头一回看到。Brindisi结束后，某个人——忘记是谁了，拿着酒杯冲到指挥面前递了过去。西班牙指挥豪放，毫不犹豫的呷了一口。第四首是Fum, Fum, Fum，旋律非常出名，但有点奇怪也很搞笑，首先指挥和我们说了一堆乱七八糟的反正我也听不懂，然后大家点头了，点头的估计都是Catalan人，然后开始了，大家看指挥的指示吼三声，击三次掌，但指挥好像不满意，一直断了重来，他脸上的表情看上去就是“你们自己Catalan的Fum, Fum, Fum都合作不来等会儿怎么拍人家Austrian的Radetzky March”。总之这首就在大家的欢笑声中结束了，终于迎来终场曲目Radetzky March，准备好双手看着指挥的动作。清晰记得小学时候最恨的就是这首因为每天早上集合去操场做操就放这个，但多年以后每次听还是觉得挺欢快的，也是越来越喜欢了。后来好像不过瘾Radetzky March又演了一遍，不过是简短的高潮部分加快版。然后就散场了。做一个小小的总结：新年音乐会总体上是按照维也纳传统来的，不过也加入了好多西班牙元素：第一，没有按照金色大厅的传统穿芭蕾的衣服和鞋子，而是使用了看上去像是西班牙南部flamenco风格的那种艳丽的高饱和度色调的略带褶皱的舞裙和高跟鞋；第二，并非全场Strauss Family曲目，加了Verdi的La Triviata里的Brindisi和Catalan当地名曲Fum, Fum, Fum。</p><p>已经不早了，我们也就草草再看两眼这个美妙的建筑，我也没有去另一边balcony看顶上刻了哪几个作曲家的名字，就出发往回走了。这标志着我们西班牙之行的结束和新的一年生活和工作的开始。</p><p>哦不对。还没结束。我们还没吃晚餐。第一个决定是去对门的Tosca，出门发现人太多，放弃。第二个决定是去X第一天晚上带我们吃的Elsa y Fred，倒不远，但走去被告知要等到11点，放弃。第三个决定是我们在Elsa门口查yelp找到的最近的一家高分Spanish餐厅，叫Picnic，在Carrer del Comerç夹Passeig de Picasso街角，走进去坐下看完菜单我们决定换一家。第四个决定是去第一天中午去的Cervecería Catalana Indú吃pinchos于是说走就走，走到一半才发现N和P认为我们是去Gesterea吃pinchos，当然那是在更远的Gracia区，而且我们也不知道那家叫Gesterea，所以第四个决定是最后一个决定了。这个决定后来让我们等了一个半小时后给我们献上了一份超级大餐，其实也就是很多个pinchos组成的晚餐。当然也不是很无聊，排队的时候大家聊聊天，我走到离餐厅一个block的Hotel Barcelona Center给我的邮票加了倍后寄出了。坐下的时候，发现我们要的是table而不是bar所以等了这么久，我们做的桌子旁边墙上是一幅现代派的油画，画的就是我们现在所处的这个区L’Eixample——其实画的很不像，只是四四方方的每个block的大块建筑表明了是这个地方。天空很透明，实际上空气质量没这么好，道路是浅色调的，实际上没这么浅，可能是画风需要吧。不过taxi和公交专用道倒是画的很清楚。我还是巨喜欢那个带goat cheese 的pinchos，还有一些带海鲜的也不错，比如某个带蟹肉的。吃饱喝足，打道回府。于是我们的巴塞罗那美食之行就在这家餐厅结束了（也是在这家开始的）。</p><h4 id="20160117-Barcelona-–-London-–-Toronto"><a href="#20160117-Barcelona-–-London-–-Toronto" class="headerlink" title="20160117 Barcelona – London – Toronto"></a>20160117 Barcelona – London – Toronto</h4><p>早晨JFK的航班晚点，赶不上去Toronto的那班了，所以航空公司找解决方案。各种阴差阳错。最后P从Madrid转到Philly后来住了一晚，我和N从Heathrow走了。然后预料之中的在Heathrow被几个人围住拿着我护照问各种问题，看我没有UK visa不像好人吧。Heathrow果然很大，和我想象中的差不多，想起来中学的时候写的第一篇小说第一幕就是从这个机场开始的。BA099这班是宽体的787 Dreamliner，幸运地American Airlines给了我一张商务舱机票所以安稳的睡了会儿，吃的也不错。到Toronto是晚上八点整，和家人，X，以及其他几个好友发了个消息报了个平安。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h4 id=&quot;20160107-Transatlantic-Toronto-New-York-City-Madrid&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#20160107-Transatlantic-Toronto-New-York-City-Madrid&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;20160107 Transatlantic (Toronto - New York City - Madrid)&quot;&gt;&lt;/a&gt;20160107 Transatlantic (Toronto - New York City - Madrid)&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;从JFK出发，我想我要是坐在右窗，估计能看到Coney Island。马上就要飞过那片海了，2015年我在Coney Island，Montauk Point，Sullivan’s Island，Mt Desert Issand，Titusville Beach和Miami Beach看过的那片海。Iberia这个航班的食物还算可以，至少比Air Canada的好很多。和N一起看了部关于梦想，征服，爱情的电影——Everest，聊了聊人生，几乎一夜没有闭眼。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>The Sunshine State</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2015/01/11/The-Sunshine-State/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2015/01/11/The-Sunshine-State/</id>
    <published>2015-01-12T03:39:15.000Z</published>
    <updated>2016-10-26T21:32:06.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="Day-1-Day-1-x3D-2014-12-31"><a href="#Day-1-Day-1-x3D-2014-12-31" class="headerlink" title="Day 1 (Day 1 &#x3D; 2014.12.31)"></a>Day 1 (Day 1 &#x3D; 2014.12.31)</h4><blockquote><p>一年的最后十五分钟在奥兰多，一个人看全城的烟花，好浪漫。——<code>FF</code></p></blockquote><p><strong>这一天的最后十五分钟我在Orlando，看车窗外全城到处都在放烟花，手机上是各种新年祝福短信和邮件。</strong>我就在一边看着远远近近的烟花，一边回复和发送一些新年祝福。<code>FF</code>在短信里说我在Orlando看到全城的烟花好浪漫。我想了想，嗯，一个人也是可以很浪漫的。</p><h4 id="Day-2"><a href="#Day-2" class="headerlink" title="Day 2"></a>Day 2</h4><blockquote><p>今天我一直在想为什么在Disney大家都在喊我的名字，好奇怪呢。——<code>SZ</code></p></blockquote><p><strong>凌晨Uber叫了个车抵达了我们在Green Emerald Ct, Kissimmee, FL的住所。此时此刻小伙伴们还在Disney没有回来。</strong>在沙发上小睡一会儿，看到大家都回来了——<code>FL(Felix)</code> <code>CC(Andy)</code> <code>SZ(Micky)</code> <code>MS(Mary)</code> <code>NL(Nancy)</code>。大家很累却都很兴奋的样子。<code>SZ</code>说了句，好奇怪呢，我一直在想为什么今天在Disney大家都在喊我的名字。哈哈。<span id="more"></span></p><p>大家洗洗睡下后，我开车和<code>CC</code>一起去附近的Walmart买东西，给大家准备明天的早饭。这时是凌晨三点。</p><hr><p><strong>睡到了上午，睡梦中已经隐隐听到<code>ZL</code> <code>SZ</code> <code>MS</code>和<code>NL</code>出发了。这是我们只有一辆Chevy，所以我和<code>CC</code>单独打车去Universal Studios，再和他们碰面。</strong></p><p>Universal Studios Orlando的入口和Universal Studios LA非常相似——一条街布满了纪念品店和品牌店，和一些入迷的或是茫然的游客。我和<code>CC</code>从Islands of Adventure的入口入园，直接奔去Hogsmeade坐Hogwarts Express。走在路上<code>CC</code>和我描述昨天他们玩得全身湿透的经历，各种不爽，对今天十分期待云云。我也对今天十分期待。</p><p>有可能窗外的“风景”太引人入胜，Hogwarts Express的整个旅途显得太短了。从Hogwarts到Forbidden Forest，到草原和无人去，再到伦敦郊外，最后到达伦敦，只有五分钟的路途。</p><p>Hogwarts Express连接的是另一个园——Universal Studios. 出了King’s Cross Station以后我们直奔Diagon Alley，首先看到了Daily Prophets的报社，真的和电影里的场景很像很像。店铺琳琅满目，再向前走就是卖Wands的店，已经被买魔杖的小魔法学员们挤得水泄不通。好想进去瞧一瞧，但时间不够了。我们要去Gringotts探险。这是Harry Potter的小说及系列电影里的银行，Harry Potter曾经去里面取他父母留给他的财产。进入入口，排队的大厅忠实还原了Gringotts的Lobby的样子，一些长得很可怕又好笑的精灵在两边记账。进去以后是一个4d ride，看到了Voldemort在Gringotts追杀Harry。当然没有得逞最后离开的时候，好像是Ron还是谁——不记得了，反正是某个Weasley——说大家不用怕，Gringotts不管怎样都是safest place on earth.</p><p>出了Gringotts我们就在Diagon Alley等Gringotts屋顶上那只female dragoZn喷火。为什么说是female——我们问一个工作人员这条龙什么时候会喷火——她说她是female，性情很难猜测，有时候10分钟喷一次，有时候隔很久才喷。于是我和<code>CC</code>就傻傻的站那儿抬着手举着手机望着那条龙。此时对角巷已是十分拥挤，来来往往的有各种穿着Hogwarts长袍的小萌孩儿们。</p><p>然后我建议等一下<code>NL</code>和<code>MS</code>一起从Gringotss出来。一起坐了一下午的ride或者看4d movies。这些和LA的Universal很像，此处略去不说。说个有特色的：除去King’s Cross Station和Fake London外，这里有好多仿建美国著名城市的各个town：</p><ul><li>Fake SF</li><li>Fake NYC</li><li>Fake Beverly Hills and Hollywood</li></ul><p>正好我都去过这些地方，看那些地标性的景观，好像又回到了当初在那边度过的时光。<code>CC</code>说他特别喜欢SF，特别喜欢加州的阳光和海，特别喜欢Berkeley。有谁不喜欢呢？</p><hr><p>晚上我们就一起看parade，吃火鸡腿。最后<code>NL</code>和<code>MS</code>想回Diagon Alley看看，于是我和<code>CC</code> <code>ZL</code> <code>SZ</code>先坐Hogwarts Express<strong>回到Islands of Adventure</strong>了。我们一起看了来自Durmstrang Institute的男生们和来自Beauxbatons Academy of Magic的女生们的表演，然后他们陪我坐了一遍早期Harry Potter的ride，然后我们等<code>NL</code>和<code>MS</code>一起回家。</p><h4 id="Day-3"><a href="#Day-3" class="headerlink" title="Day 3"></a>Day 3</h4><blockquote><p>美妙的是一路上经历了各种天气，阴晴，暴雨，雨后的晚霞，和弥漫的大雾。——<code>CQ</code></p></blockquote><p>早晨取到了我的Dodge Avenger，将<code>NL</code>和<code>MS</code>送到Magic Kingdom后，踏上了我一个人去海滩的旅途。一个人去了三个地方：</p><ul><li>Astronauts Hall of Fame</li><li>Kennedy Space Center</li><li>Canaveral National Seashore</li></ul><p>第一个地方有个免费停车场，还有个假的航天飞机，好像是发现号的模型。所以短暂停留了下，试了试相机镜头。这里已经可以望到很远处的KSC的Vehicles Assembly Building. 然后我经过了KSC，想从那里去海边，到了一个闸道，我停下来问保安CNS怎么走，他直接给了我一张小纸条，上面是route. 看来好多人都想从这里过，实际上是不行的——后来6号来的时候发现这里是KSC内部管制区域。</p><p>然后我就又开了一小时左右来到了CNS. 海边很凉，阳光被天上浓密的云层盖住了，所以海水不蓝，但海滩上还是有很多来度假的人们。大部分都在钓鱼，小孩子们在玩沙。我用广角镜头拍了一些人物，之所以用Ultrawide是为了突出海、天、陆地的广袤和人的渺小。但每当渺小的人站在无垠的空间面前，悠闲的无所事事，既无所畏惧，又无欲无求的时候，我们又会觉得人的心其实很广阔。我望着大西洋蒸腾上来的温暖的水汽从远方不断的飘向我们这里，然后凝结成水珠，向奥兰多方向汇聚。看上去就是沙尘暴，只不过小颗粒都是水不是沙。这个过程我用相机记录了下来。我感觉一场暴风雨即将来临。</p><p>我就一路开到了Canaveral National Seashore的尽头，然后和<code>NL</code>与<code>MS</code>商量接她们的时间。算了一下开到海滩尽头的时候，返回正好可以准时在Magic Kingdon接到她们。在路上果然经历了大暴雨，在高速上雨刷打到最快速度都看不清。这就是我之前看到的大西洋蒸腾上来的水汽，终于找到了它们的归宿。好在暴雨不长，开过雨区以后，看到了最美的晚霞。我的身后是暴风雨，前方是奥兰多的落日。那是全天我最舒心的时刻。</p><p>到达Magic Kingdom门口，等待<code>NL</code>与<code>MS</code>归来。此时发现自己去海边真好路上花了来回四小时。</p><hr><p>接到<code>NL</code>与<code>MS</code>以后，我们去Orlando downtown一家sushi bar吃饭，等菜的时候一起玩谁是卧底，很欢乐。想起上个月和哈佛回来看我们的<code>KL</code>一起还有和<code>LZ</code>参加南外圣诞聚会时候玩的场景。</p><hr><p>饭后我们启程去Miami。路上4小时，中间加了次油。第一次在佛州加油，不知道加拿大的卡需要去前台预付。以前每次在纽约州加油都是直接加的。中间经过一片雾气很浓，还有臭臭的空气的大沼泽地。路上一向早睡的<code>NL</code>全程都在陪我聊天，很感激。我们到达Miami-Cutler Bay的时候，已经是<strong>Day 4</strong>的凌晨三点半。<code>ZL</code>比我们晚了半小时出发但全程开的特别快，最后和我们差不多时间抵达Cutler Bay的住所。</p><h4 id="Day-4"><a href="#Day-4" class="headerlink" title="Day 4"></a>Day 4</h4><blockquote><p>我喜欢你的超广镜头。——<code>ZL</code></p></blockquote><p>这一天是2015.1.3，我们在Everglades Natnl Park. 早上我问了我的好哥们<code>SW</code>，他去过Everglades好多次，很清楚路线。他建议我们从Ernest那个门进去，可以一路开车到最里面。开不开限速终究是个问题，于是我们这次开在<code>ZL</code>前面，省得他纠结到底开多少速度哈哈。</p><p>路两边的景色就像是非洲的稀树草原。时而也有沼泽。偶尔会冒出一个牌子说注意鹿或者注意豹，真是非洲的感觉。我们把车窗打开，暖风吹在脸上很舒服。车子向前移动着，<code>NL</code> <code>MS</code>照样一边和我聊天一边放着音乐唱着歌。眼看着路边Flamingo的路牌上Mark的Mile数越来越小，两边的小矮树迅速的向后移动，前方的云向我们不断的压下来。</p><p>开到中断的时候，看到旁边有游人正在拿着长焦镜头探寻着什么。我实在忍不住，也停在了路旁。稀树草原最适合的题材就是将长焦镜头拉到最远，feature一颗天边孤独的树，它的周边什么都没有，呵护它的唯有广袤的天和广袤的地。这幅画面我已经追寻了很久很久，现在终于有可能有机会拍到了。但是这回我没有拍，一是停车地点不够合适，二是我有了更有趣的题材——拍人物。咱两辆车6个人有一半是美女，这时候最适合用超广镜头了，可以把天空的云拍的很dramatic，同时还可以把女生的腿拍的很细长。发哥瞬间对我的Ultrawide表示出了兴趣。最漂亮的一张合影是我们6人一起爬上<code>ZL</code>的那辆Chevy，或坐或站，然后我的Nikon with Ultrawide放在我的Avenger车尾，定时自拍照出来的。</p><p>然后我们好像又开了几十miles，才来到Flamingo. 至此我仍以为Flamingo这个地方可以看到Flamingoes——很傻很天真。不过我们看到了鳄鱼！还有很多很多很多很多的鸟！所以发哥说Ultrawide不错，其实这一天我更喜欢我的Telezoom！抓拍鳄鱼和鸟类十分方便。我们坐了向导的船，沿着Flamingo Canal往北走。一路上向导给我们讲Flamingo Canal的历史——它是怎样被人类破坏了又重建的，还给我们指baby crocodile，各种鸟类，各种树比如Mangrove Trees，还有各种有毒的树。穿过Flamingo Canal我们来到Coot Bay，到达10-mile marker的时候，正好日落，我们在夕阳下拍了很多或是很美或是很搞笑的照片。</p><hr><p>从Flamingo回程的时候<code>NL</code>说她想开一会儿，于是她来steer. 我们趁着夜色回家了。路上又遇奇葩事件——出Everglades的时候天上泼下来一盆水，瞬间前挡风玻璃能见度为零。当然<code>NL</code>开车我是很放心的，我们都反映挺快，没出啥事。</p><hr><blockquote><p>在Miami Beach夜晚那个梦幻般的海滩我一辈子都不会忘记。——<code>CC</code></p></blockquote><p>既然明天是<code>SZ</code>的生日，我们今天就帮她过了吧。晚上我们在一家位于Miami Beach的叫做Fogo de Chão的巴西烤肉用餐。吃的很不错，各种steak和各种鸡肉、羊肉。<code>SZ</code>很开心，给我们讲她在Duke遇到的男神教授的故事。我和一位manager说我们桌上有一个小朋友今天生日，点了一个店里赠送的特别的生日甜点。大家都被<code>SZ</code>洋溢着的快乐感染了。</p><p>餐后我们续了parking朝海边走。看到了Miami Beach奢侈土豪的一面。路上许多RR和Bently，港口停着好多游艇，我说那些游艇有些值20M，<code>NL</code>不信——其实真有这么贵。然后大家都开始梦想自己什么时候能在这海边有一处自己的住所和自己的船。</p><p>快到海边的时候，我看到一条有棕榈树和梦幻灯光的小路，我说这是个求婚的好地方。<code>ZL</code>说我身上还没有戒指。哈哈。走过那条小路，右方是高起来的一片小灌木丛，那一边是漆黑一片。我说那就是海，<code>CC</code>有点将信将疑，看到一条漆黑的小路伸出去也不敢踏进去。我第一个跑出去，真是桃花源记里面豁然开朗的感觉。那一边真的是一个梦幻般的世界。月亮几乎已是满月，整个天空被月亮照亮了，我们在沙滩上的影子都是月光下的影子。云也被月光照的很白，星星在云里穿梭。这时候我们视网膜的cone cells已经不起作用，rod cells让我们能够将面前的一片大海及海上奔来的浪看的清清楚楚。不一会儿<code>CC</code> <code>NL</code>和<code>MS</code>就下水了。我坐在沙滩上摆弄相机，想把他们的背影以及这梦幻的夜晚一起记录下来。<code>ZL</code>和<code>SZ</code>在我身后不知哪里说着悄悄话。</p><p>这是一个美得我们不想回去的夜晚。</p><h4 id="Day-5"><a href="#Day-5" class="headerlink" title="Day 5"></a>Day 5</h4><blockquote><p>Key West有一家甜点名字很好听，我们大家一定要去吃。——<code>NL</code></p></blockquote><p><strong>2015.1.4这一天我们朝着美国最南端出发了。去年夏天去了加州一号公路，现在终于有机会在美国一号公路驰骋了。</strong>在朝Key West前进的路上总是想起2013.1.7这一天从Varadero返回Toronto的时候夜空中看到的Key West那一条狭长的像项链一样的地中海明珠。</p><p>我照旧把我的小相机给坐在副驾的<code>NL</code>，让她帮我拍一些好照片。事实也证明她的摄影水平很好，车子高速移动时抓拍到了右侧停在电线上吹着海风的小鸟们。越往南，能看到的海越多。一号公路就越来越像一号公路的样子了。这时候我找了个地方停靠一下，把方向盘交给了<code>NL</code>。停的地方是一个很棒的resort门口，有个很美的棕榈树环绕的小池塘，我们又情不自禁的拍了好多照片。这时候我们两辆车GPS的地址和我们原来理解的目的地都有一些出入，于是我们和<code>ZL</code>打电话，决定一直向南前进，最后在”Mile Zero Marker”那里集合。这就是最著名的US-1开始和结束的地方。这条路从那里开始，沿着美国东海岸向北一直可以通到Canadian Border. 我一直很向往可以和”Mile Zero Marker”合影。</p><p>然后我们做到了。这张合影也是我们此次佛罗里达之行最棒的合影之一。</p><p>之后我们去看了小白宫——换个思路他就是中国皇帝用的行宫，或者说是承德避暑山庄——<code>SZ</code>脑子转挺快。</p><p>然后我们几乎是掐着手表，在日落前赶到了the Southernmost Point. 和最南端那块石头合影的人已经排起了长队，大家都在等着日落合影。我拿出Ultrawide，在旁边的栏杆前拍海上的日落。我们在这里有很美的风景照很美的合影和很美的回忆。<strong>但Key West的高潮还不是这里。</strong></p><hr><p>我们在找晚上去哪儿吃的时候路遇一个很nice的胖大叔，看到我们是中国人很热情的给我们打招呼。于是我们去了他推荐的Conch Farm. 绝对来对了地方。这是一个典型的渔村海鲜吧，音乐的节奏不断，让大家心情都很好；入夜了以后外头是深蓝色的天，深蓝色的海，里头是温馨的灯光和各种让人眼花缭乱的海鲜。在排队的时候<code>MS</code>带领一些人去对面吃了号称最赞甜点&#x2F;冰淇淋。等食物的时候我陪<code>SZ</code>进了纪念品店。嗯没错，这家店还有纪念品店，所以肯定是一家著名的餐馆喽。我们终于吃到了大家都想念了好几天的oysters——因为前一天我们没有去成Miami Beach的Joe’s Stone Crab，我们就特别期待这里的美食。我知道这样的情形下我的Sony RX1R会有很出色的表现力，因为冷暖色调的背景衬托下，用35mm中广角大光圈拍摄前景，背景在下就会直接变成油油的那种感觉，和油画一样。于是这里也留下了一些很美妙的照片和视频。我们又唱了一段生日歌给<code>SZ</code>，多幸福的孩子~我们在这里也有很棒的合影、很棒的食物定妆照、和很萌的自拍。吃完以后，我们在船坞旁边走了几小步，欣赏了有才的<code>MS</code>的舞蹈。</p><hr><p>接着我们走到了整个Key West最著名的商业街，Duval Street. 街上有好多酒吧，画廊，还有一些好笑到没节操的店。我们要去的那家<code>NL</code>发现的甜品店，名字也很有意思，叫”better than sex”。于是大家都想去体验一下。到了店里，waitress拒绝给我们6人座，因为这是一个强调intimacy的地方，只提供小的座位。所以我们想要3+3的座位——然后我瞬间反应过来3+3不好，应该2+4才行。经过一番等候（墙上有一块牌子写着XXX在等待之后会更好），我们终于到了里面的座位。灯光很昏暗——用<code>CC</code>的话说是“很微妙”——后来那一晚他反复说着这个词。墙上的招贴画和摄影作品也是“很微妙”，是一些人体艺术或者是某些情景。<code>CC</code>趁此给我们猜了一个关于饺子的性别的谜语，我们之中有一个聪明人猜出来了。</p><p><strong>经历了better than sex以后我启程出发回家。然后经历了我们此次旅途最难忘的一个时刻。</strong></p><h4 id="Day-6"><a href="#Day-6" class="headerlink" title="Day 6"></a>Day 6</h4><blockquote><p>这种事情有什么大惊小怪的，我们见多了，你们居然还打911去麻烦警察。——<code>an unknown trailer driver</code></p></blockquote><p><strong>2015.1.5我们度过了难忘的一个凌晨。</strong>我们从Key West回程，<code>NL</code>体谅我可能会累，先开了一小段，然后换我开回家。我们几乎都到家，进入小区的时候，<code>NL</code>还是<code>MS</code>接到一个电话，说“<code>ZL</code>加错了油，在高速上停了下来”。他们三个想必慌忙的不知所措，并且陷入了恐惧，<code>CC</code>因为另外一些原因，格外的害怕，希望我们过去帮忙一起处理。于是我把车子开回高速去寻找他们。在Florida Tnpk第11-14（记不清了）个出口的之间附近的地方，我看到了远方对面车道上有一辆车闪着紧急灯。然后我从最近一个出口出去，再从对面入口绕上来，最后停在了他们前方约100米处。由于当时<code>CC</code>格外的担心，我们将车子慢慢向后倒，靠着他们。于是我们在高速上开始了这个不眠的上半夜。</p><p>我们就在那里等拖车过来。等一会儿后，<code>NL</code>有一些不舒服，我猜测<code>CC</code>和<code>ZL</code>的心理状态也会开始不稳定。于是<code>NL</code>此时有个主意，是让<code>CC</code>和<code>SZ</code>来我们车，然后我去<code>ZL</code>那辆车陪发哥处理。我至今仍认为这是当时最好的处理方式。于是<code>NL</code>驾车，他们先回家休息，我和<code>ZL</code>在高速上等拖车过来。</p><p>最后事情妥善解决了，大家都平安无事。到家，洗完澡是1.5早晨五点多，躺下了以后秒入睡。睡了三个小时后就醒了，精神特别好，想必3小时是深浅睡眠结合的很好的一个完整sleep cycle。于是起床研究起柴油发动机和汽油发动机结构，辛烷值和维修常识。9点多<code>ZL</code>也醒了，于是我们一起打电话给租车公司，一起订了<code>ZL</code>和<code>SZ</code>两人今天晚些时候从Miami到Orlando的大巴票。中午大家渐渐起了，我们一起等拖车将我们的Chevy拖走。</p><p><strong>至此这个意外事件告一段落，然后我们又启程，向我们的Miami Beach梦幻海滩前进。</strong></p><blockquote><p>好像今天我穿的很不合群。——<code>MS</code><br>不，是我们五个穿得很不合群。——<code>CQ</code></p></blockquote><p>我们去了<code>CC</code>和我们都梦寐以求的Joe’s Stone Crab。吃完海鲜后，正好离日落还有一两个小时。我们在Miami Beach的海滩一直玩到日落以后。开始是大家踏着浪，很随性的拍照。有合影的，有单独照的——都很帅很美。在<code>SZ</code>的点拨下，我用手机拍下了<code>NL</code>背后的那一缕沾湿了海水的头发，简直美极了。<code>ZL</code>趁机单手牵着<code>SZ</code>，单膝跪着，在沙滩上花起了爱心。这是一个pseudo求婚的动作。我赶紧在海浪把爱心打散前将这一刻记录了下来。然后我看到<code>CC</code>和<code>ZL</code>很嗨的跳进海里去游泳了。</p><p>海滩上好多鸟儿在乱飞，太阳渐渐落下，夕阳将最后一束光从海边两个condo中间的缝隙撒向了海滩。这个时候我能看到<code>NL</code>和<code>MS</code>两人已经在很远很远的海天相接的地方了，看不清她们的脸，但想必十分的开心。<code>MS</code>穿了bikini，我们其他人衣服穿的都多了点，至少那张一起跳起来的合影是这样的。<code>MS</code>反复说，她穿的不合群。我说不对，是我们五个穿的不合群。当然我也是比较懒，因为在日落前要将<code>SZ</code>和<code>ZL</code>准时接到coach station去坐到奥兰多的巴士，怕麻烦就没去换衣服。</p><p>我看准了时间叫上<code>ZL</code>和<code>SZ</code>出发了。此时此刻，我们在MacArthur Causeway上看到了最美的日落——夕阳就在我们面前Miami downtown的skyline的上方向我们斜照过来。金黄色的光线，打在那些高楼上，有着金黄色的反光，就像科幻电影里那些具有金属质感的高楼。我在上海，多伦多，纽约，旧金山，南京都看过城市的日落，都没有这么美的。于是我实在忍不住，一只手开车，一只手用手机摄像。当时正好在堵车，大家行进得很慢，我可以不慌不忙的拍摄。后来<code>ZL</code>坐在副驾也拿着我手机拍摄了照片和视频。这个时候我就很想要一个gopro. 虽然这东西一般没什么用。</p><p>将他俩送到指定上车点的时候，和上车时间几乎一分钟不差，离巴士开还有15分钟，我安心的将车子开回去加油。于是又走了一遍MacArthur Causeway. 后来GPS给我导的一条路被封了，眼睁睁的看着加油站进不去，在单行的上桥口，只能又朝着Miami downtown的方向走了一遍MacArthur Causeway，这时候太阳已经落下去了，看到的是晚霞和桥上密密麻麻的车灯。桥上车很多不能U-turn，所以我开了一条GPS上没有的路，上了一个私人岛屿，保安居然放我进去了，参观了一圈豪宅以后，出岛顺利地在MacArthur Causeway上往回向Miami Beach前进。</p><p>加满油（Miami Beach的油很贵，$2.99每加仑，只比多伦多便宜了20%）以后，顺利接到玩的很尽兴以后归来的<code>NL</code> <code>MS</code> <code>CC</code>三人，整理东西塞好六个人的行李，将<code>CC</code>的箱子当小baby一样系住后排中间的安全带，开始赶回奥兰多downtown，我们最后一晚的家。</p><h4 id="Day-7"><a href="#Day-7" class="headerlink" title="Day 7"></a>Day 7</h4><blockquote><p>你今天去了四趟MCO，却一次飞机都没坐。——<code>CC</code><br>是啊，我非常开心，第一趟是看日出，第二趟<code>SZ</code>发现了Hogwarts，第三趟是看日落，第四趟是看月出。几天来最美的奥兰多。——<code>CQ</code></p></blockquote><p>我们凌晨到家的时候，发现我们住的是一个贫民窟。但很温馨，有一个屋主人和她孩子的照片墙。这个时候大家好像都很嗨，不想睡觉的样子。也许是最后一晚，大家都恋恋不舍。<code>MS</code>尤其，开了netflix和我们一起在客厅听歌。我呢——在一边的电脑上作图，睡前要给<code>GAO</code>发去。入睡的时候大概是凌晨两点。<code>NL</code>和<code>MS</code>的航班是早上八点多，所以我们只有三个多小时可以睡啦。</p><p>准时起床以后，棒棒的<code>NL</code>提出她可以来开车。于是我和<code>CC</code>两人不用把自己拍的很醒。机场送走了<code>NL</code>和<code>MS</code>以后开回downtown Orlando的时候，我在反光镜里看到了日出。半个小时后，我们在家里补觉了。又过了一个小时，起床，送<code>ZL</code>和<code>SZ</code>去机场。这个时候<code>NL</code>和<code>MS</code>已经到达纽约转机了。<code>ZL</code>是加航直飞多伦多，<code>SZ</code>是US Airways飞夏洛特。巧的是小两口都在Terminal B，很赞。</p><hr><p><strong>由于我和<code>CC</code>都已带好我们的行李，送完<code>ZL</code>和<code>SZ</code>后，我们就按照我们的原计划，一路奔向Kennedy Space Center了。</strong>按照我好友<code>SW</code>的建议，进入KSC Visitor Complex后我们先坐bus去参观vehicle assembly building，火箭移动发射平台，火星车和阿波罗计划的飞船及返回舱。vehicle assembly building就是后来<code>CC</code>在fb上换的那个头像的背景，建筑非常的大以至于在十几公里外的Astronaut Hall of Fame也能看的清清楚楚。Guide说这个方形的building在各个方向上都能将四个empire state buildings装进去。火箭移动发射平台也很壮观，可以由是履带带动着在陆地上走，可以想象这个履带有多巨大。看完Apollo 18的船体，Apollo 14的返回舱，以及钢琴丝编织成的火星车的轮子，我们坐车回KSC Visitor Complex，按计划观看IMAX版的Hubble。片子巨赞，旁白是Leonardo DiCaprio，而且是60mm胶片IMAX. 一两个月前看Interstella的时候我觉得我是最后一次看60mm胶片IMAX了，没想到这里还有一部胶片。可惜的是另一部Tom Cruise Narrating的IMAX没有时间看了。因为我们还要去看一个重头戏——亚特兰大号航天飞机。</p><p>Space Shuttle ATLANTIS的展厅可谓是欲扬先抑，一块巨大的幕布挡住给人一种神秘感。当影片结束幕布升起的时候，后面一个<strong>十分庞大的ATLANTIS的机身出现在我们的眼中的时候（其实眼睛的广角也放不下），大家都被深深的震撼了</strong>。我和<code>CC</code>看完整个展出，具体到ATLANTIS的每个技术细节，物理的，化学的，工程的，不禁感慨上世纪70年代美国的工程师们实在是太牛逼了。我们就在航天飞机前面或是停留拍照，或是仔细看着上面每一块隔热砖的编号，或是看其巨大的机翼，或者是看我们加拿大引以为傲的”CANADARM”，实在是不想走了。想要跪拜在它的面前了。据说隔热砖是一块块手贴的，挑战者号好像就是因为有两块砖没贴好，升空没几秒就爆炸了，随之而去的是好多美国当时杰出宇航员的生命。</p><hr><p>走出KSC，我送<code>CC</code>去机场，那是我今天第三次去MCO了，路上正好看日落。<strong>在Orlando的最后一天，看到了日出，也看到了日落，终于是完满了。</strong>送完<code>CC</code>我独自回到我们最后一晚住的平民窟，清理一下垃圾，看到了屋主人在桌上摆的四块石头，分别是”Dream, Believe, Laugh, Love”。我觉得这是这次旅途最好的总结。同时也想起了来之前我在多伦多吃到的一张Fortune Cookie——“Get ready for a daring adventure.”出发前我们一起吃饭时候，<code>MS</code>还说daring这个词说得我有点害怕啊。</p><p>然后我把车子开到还车点最近的一个加油站加满了油，清理了整个车厢和座位，将其送回给了机场附近的租车公司。这是我今天第四次去机场了。一路上看着月亮从天边的地平线升起，特别圆，特别大。然后我坐租车公司shuttle向机场出发等我的好友<code>SW</code>过来接我。这时候<code>CC</code>和我联系说他的航班晚点了，于是我们又聚到了一起聊天。<code>CC</code>很体贴的把吃的东西分给我，这时我确实很累很饿了。一直聊到我朋友<code>SW</code>出现。然后我就离开了Orlando，坐<code>SW</code>的车到了Gainesville.</p><h4 id="Day-8"><a href="#Day-8" class="headerlink" title="Day 8"></a>Day 8</h4><blockquote><p>我想买个礼物送给别人。——<code>CQ</code><br>买蝴蝶吧。——<code>SW</code></p></blockquote><p>以上引用的对话其实发生在一天前。我问<code>SW</code>送什么礼物好，他秒回了一张图片，里面是几种蝴蝶标本。特别漂亮。当时我就抑制不住高兴的心情，等待去佛罗里达自然历史博物馆的这天。</p><p><strong>这是2015.1.7，<code>SW</code>带我很悠闲地逛了逛Gainesville，第一站自然就是去看自然历史博物馆</strong>，挑了只最精致漂亮的蝴蝶标本带了回去。然后我和<code>SW</code>一起看了我们很感兴趣的化石收藏和地球的地质演变史展，讨论了北美大陆是什么时候分开的，地中海是什么时候出现的，佛罗里达是什么时候出现的，台湾是怎么出现了又没了又出现了等等。</p><p>看了Lake Alice，还有湖边很小巧精致优雅的小教堂。教堂的玻璃墙外就是湖景，玻璃墙内是一架钢琴。我忍不住上去开始弹简版的天空之城。教堂内坐着的两三个男生女生入神的听着，朝着我微笑，可能是我弹的不好吧。坏了好风景哈哈。<br>晚上去了UF的物理系参观。看到了刚从别的学校搬来UF养老的Edward Witten的老爸的办公室。走到前面对着门牌号说了一句，我来膜拜一下你的儿子。</p><p>然后就是在家里和<code>SW</code>聊天，把好多好多这一年来未见想说的话都说了。</p><h4 id="Day-9"><a href="#Day-9" class="headerlink" title="Day 9"></a>Day 9</h4><blockquote><p>我能想到最浪漫的事，就是将你的手机带到北国，拍几张雪景，然后再给你寄回来。——<code>CQ</code> to <code>SW</code></p></blockquote><p>去吃了个texas roadhouse，美国的东西都比国内大个一两倍，而texas的东西又都比美国其他地方大个两三倍。所以牛排铁定吃不掉——刚上来就知道了——格子多的可以下五子棋了。吃饱了就想睡觉。<strong>回到家里，写了几张明信片，然后在佛罗里达的阳光下睡了一下午。</strong>有趣的是写明信片的时候，从<code>SW</code>的明信片堆里翻出了我2013年1月和2014年8月给他写的两张。一张是在古巴寄的，上面写着“朗姆酒，雪茄，老爷车，海水，椰树，烤鱼。你应该来看一下Key West的对岸。”那时候他正好和<code>TG</code>在Key West玩，而我在Havana，就像Ernest Hemingway和其好友Joe Russell隔着加勒比还相望。现在在Florida看到我很久以前寄到Florida的明信片，这是一种多么奇妙的体验。</p><p>最后<code>SW</code>送我去station的时候，我把他的iPhone带走了。至于为什么带走，要是多年以后再看这个想不起来了（这不太可能发生），可以回去看他当时发的一条朋友圈下面的完整版故事——当然那条也是我用他手机发的。Anyway，这件事情所有人都觉得很好笑。我和<code>SW</code>也笑破了肚子。当然最后我把它描述的文艺了些——“我能想到最浪漫的事，就是将你的手机带到北国，拍几张雪景，然后再给你寄回来。”</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h4 id=&quot;Day-1-Day-1-x3D-2014-12-31&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Day-1-Day-1-x3D-2014-12-31&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Day 1 (Day 1 &amp;#x3D; 2014.12.31)&quot;&gt;&lt;/a&gt;Day 1 (Day 1 &amp;#x3D; 2014.12.31)&lt;/h4&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一年的最后十五分钟在奥兰多，一个人看全城的烟花，好浪漫。——&lt;code&gt;FF&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这一天的最后十五分钟我在Orlando，看车窗外全城到处都在放烟花，手机上是各种新年祝福短信和邮件。&lt;/strong&gt;我就在一边看着远远近近的烟花，一边回复和发送一些新年祝福。&lt;code&gt;FF&lt;/code&gt;在短信里说我在Orlando看到全城的烟花好浪漫。我想了想，嗯，一个人也是可以很浪漫的。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;Day-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Day-2&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Day 2&quot;&gt;&lt;/a&gt;Day 2&lt;/h4&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;今天我一直在想为什么在Disney大家都在喊我的名字，好奇怪呢。——&lt;code&gt;SZ&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凌晨Uber叫了个车抵达了我们在Green Emerald Ct, Kissimmee, FL的住所。此时此刻小伙伴们还在Disney没有回来。&lt;/strong&gt;在沙发上小睡一会儿，看到大家都回来了——&lt;code&gt;FL(Felix)&lt;/code&gt; &lt;code&gt;CC(Andy)&lt;/code&gt; &lt;code&gt;SZ(Micky)&lt;/code&gt; &lt;code&gt;MS(Mary)&lt;/code&gt; &lt;code&gt;NL(Nancy)&lt;/code&gt;。大家很累却都很兴奋的样子。&lt;code&gt;SZ&lt;/code&gt;说了句，好奇怪呢，我一直在想为什么今天在Disney大家都在喊我的名字。哈哈。</summary>
    
    
    
    
    <category term="essay" scheme="http://blog.chenxiqian.com/tags/essay/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人与城市</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2014/12/20/%E4%BA%BA%E4%B8%8E%E5%9F%8E%E5%B8%82/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2014/12/20/%E4%BA%BA%E4%B8%8E%E5%9F%8E%E5%B8%82/</id>
    <published>2014-12-21T01:39:15.000Z</published>
    <updated>2016-10-26T21:35:10.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近刚刚提交了加拿大PR的申请，忙完以后花了一个周末的时间开车走遍了多伦多的一些好久没去的角落。真正细细的品味以后，发现越来越爱这个城市，另一方面因为在申PR可能自然而然有一些心理上的变化吧。</p><p>今年暑假去美国中部看一个好友，和她聊起人与城市，说我大四的时候才发现自己爱上了南京，大学前面三年从来不会有的那种感觉。她说“应该是和你留恋这个城市里的某些人有关吧”。其实非也。虽然我确实很留恋在南京最后一年常和我在一块儿的那些人，但总体上来讲，对一个城市的爱，是随着对这个城市了解的加深而逐步加深的。大四的时候campus在市中心，自己也搬出了学校，住到了南京最典型的民国风格的小弄堂中——小巷名字我还特别喜欢，叫“苏州路”，能让我有家的感觉。那一年和父母、好友、来访问的教授和学者们一起走遍了南京大大小小的博物馆、历史街区和自然景点，对这个城市的历史、文化和民风了解地非常深入，于是越来越喜欢这个地方。在哪一天和谁走过哪里我现在还都记得清清楚楚，比如和ZJ一起去了甘熙故居，和ZXY一起走过了颐和路的民国使馆区，和1988年诺贝尔化学奖得主RH及其夫人去了秦淮河和栖霞山，和SW一起在玄武湖拍荷花然后夜闯紫峰的顶层和保安捉迷藏等等。当时我还有一个习惯，每天请一个人吃饭，每次都去一家口碑不错但没尝试过的新店，大半年下来把南京最好吃的都吃了个遍。</p><p>回忆就此打住。我只是举个例子，说说自己是怎么和一个城市慢慢建立起感情的。和我的家乡苏州就更不用说了，出生在城墙内就一辈子是苏州人。现在讲讲多伦多。<span id="more"></span></p><p>在多伦多两年多，对其了解也是慢慢加深，直到最近才发现这里的很多东西还是很吸引我的。首先刚来的时候，就发现这是一个充满了公园的城市。我是在号称“花园城市”的苏州长大的，后来去过的几座城市也是绿化率极高的比如南京和长春，但这些都不及多伦多的绿色给我的印象深刻。市中心到处都是大大小小的绿地，开车半小时到一小时的地方就能看到原始丛林和自然保护区。“Green Belt”计划保证了多伦多市中心周边的原始丛林只会变多，永远不会变少。以前每周末都会去多伦多周围的小山里面跑，呼吸最纯净的空气。安大略湖里的Toronto Island和Tommy Thompson Park我也常去，那里是鸟类的天堂，后者人比较少，我特别喜欢那里的杂草丛、湿地和天然跑道。向南看湖，向北看城市的天际线，时不时头顶有岛上机场的飞机和鸟儿同时飞过，就会感慨城市和自然，人和自然如此融洽的地方真是不多。纽约的中央公园，Bilbao的绿带，苏州的园林算是其他比较著名的例子吧。由于我太爱大自然了，如果说我将来要留在加拿大，在这里能感受到的人和自然的亲密可能是我选择留下来的最主要因素之一了。</p><p>说完自然的东西讲讲人文。人文这个东西太大了，我们就谈艺术这一小点的几个小方面。电影不谈了，大家都知道好莱坞要拍纽约、芝加哥和洛杉矶的时候基本都会来多伦多把路牌换了，装成那几个城市。这里我就说说建筑好了。在苏州长大的孩子都会认识一名建筑师，I. M. Pei，中文叫贝聿铭。他是1983年Pritzker Prize得主，因为卢浮宫金字塔入口的设计而备受好评及争议并一举成名。IMP出生在苏州。我读高中的时候，他的封刀之作——苏州博物馆的新馆刚刚落成。他所在的贝家是狮子林的最后一任主人，从小受苏州传统建筑设计的熏陶，他的最后这个作品也算是他对家乡的一种回馈吧。IMP的作品遍布全球，还有一些例子比如华盛顿特区National Gallery of Art的东楼，多伦多CIBC的总部大楼，及MIT化学系的楼。讲IMP是为了引出Frank Gehry这个人。FG和IMP的经历很像，出生在他国，最后成了美国最著名的建筑设计师。FG出生在多伦多，现在还有着美加双国籍。FG是南加州大学建筑学教授，Santa Monica学派的代表人物（虽然这个学派因为缺乏理论基础而备受争议）。他家就在Santa Monica，这里恰巧也是我去过的美国大大小小城市中最爱的一个。知乎上某个著名回答“设计师这样的工作，可以做一辈子吗？”的作者，也是在这里成长起来的，他的导师是UCLA的Barton Myers，他说的一句无关紧要的话我很喜欢——“每天下午，5 点 45 分，我下楼出门，坐上 8 路公交车，一直做到 santa monica，在绵长的沙滩上躺着，一直等到几个小时后太阳下山，再坐车去公寓前的 Ralph 买些吃的，回家。”——因为我也干过这样的事。回到FG的话题——因为我三天两头见FG的作品，他在我心中的地位渐渐的上升到了IMP一样的地位。FG拿了1989年的Pritzker Prize，他的著名作品包括了Bilbao的Guggenheim Museum和MIT的Stata Center。而我常常见到的，就是多伦多人心中最棒的建筑——Art Gallery of Ontario (AGO)北边的入口立面。我觉得在他设计的走廊上和三两好友看着多伦多的夜色喝个小茶聊聊天是在多伦多能享受到的最惬意的事情了。这为什么会为你带来快乐——因为在这样一个环境中你会觉得你在与这个时代最优秀的视觉艺术家想象中的空间同行——就像海明威描述巴黎时用到的那个词组“流动的盛宴”。前两天在多伦多的雨夜跑了一个小时，到Four Seasons Center取了一幅书法，一路上我就有这样的感觉，在这些建筑之间穿梭确实是一种享受。同理我也对波士顿（剑桥）很有好感，比如它有IMP设计的化学楼和FG设计的Stata Center。</p><p>除了优秀的艺术家，这里也有优秀的银行家、管理顾问、IT工程师和科研工作者。多伦多是北美乃至全球最大的生物医学研究中心之一。研究型医院布满了市中心最主要的那两条路。Princess Margaret Cancer Center打出标语说“One of the Top 5 Cancer Research Centers in the world &#x2F; We are getting closer”。对癌症的关注不仅是在科研上，多伦多一年一度纪念Terry Fox的马拉松也深深体现了这个国家这个城市的人文关怀。因为偏重生物医学的关系，多伦多的化学研究也不差。我的导师GAO就是一位优秀的化学家，他是一位各方面都很出色很平衡的科研工作者。我的朋友们和教授遍布各个领域，他们都为多伦多做出了点点滴滴的小贡献。我也很高兴能成为这里的一部分。我们组曾经的一个很可爱的日本学者前些天回来看望导师和老同事，就在多伦多停留了两三天就又飞回日本了。大家很不解，问他，你就是特地来看我们吗。他说是。他还反复说自己很感激，就因为他当年在我们组发了一篇JACS，那是他的梦想。人和城市的关系和微妙，就像曾经有人说过的，漂泊的时候要过最少的生活，不要总想着在那里带走什么，而是要期待能为那里留下些什么。和抱有同样期待的一群人同行，其中的快乐绝对是无与伦比，就和大家来自哪里，是何肤色，有何信仰都没多大关系了。</p><p>写得很长了。人与城市，人与自然，人与人是永恒的话题，再说下去总也说不完的。我只是换种方式来讲讲我所认识的多伦多。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近刚刚提交了加拿大PR的申请，忙完以后花了一个周末的时间开车走遍了多伦多的一些好久没去的角落。真正细细的品味以后，发现越来越爱这个城市，另一方面因为在申PR可能自然而然有一些心理上的变化吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年暑假去美国中部看一个好友，和她聊起人与城市，说我大四的时候才发现自己爱上了南京，大学前面三年从来不会有的那种感觉。她说“应该是和你留恋这个城市里的某些人有关吧”。其实非也。虽然我确实很留恋在南京最后一年常和我在一块儿的那些人，但总体上来讲，对一个城市的爱，是随着对这个城市了解的加深而逐步加深的。大四的时候campus在市中心，自己也搬出了学校，住到了南京最典型的民国风格的小弄堂中——小巷名字我还特别喜欢，叫“苏州路”，能让我有家的感觉。那一年和父母、好友、来访问的教授和学者们一起走遍了南京大大小小的博物馆、历史街区和自然景点，对这个城市的历史、文化和民风了解地非常深入，于是越来越喜欢这个地方。在哪一天和谁走过哪里我现在还都记得清清楚楚，比如和ZJ一起去了甘熙故居，和ZXY一起走过了颐和路的民国使馆区，和1988年诺贝尔化学奖得主RH及其夫人去了秦淮河和栖霞山，和SW一起在玄武湖拍荷花然后夜闯紫峰的顶层和保安捉迷藏等等。当时我还有一个习惯，每天请一个人吃饭，每次都去一家口碑不错但没尝试过的新店，大半年下来把南京最好吃的都吃了个遍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回忆就此打住。我只是举个例子，说说自己是怎么和一个城市慢慢建立起感情的。和我的家乡苏州就更不用说了，出生在城墙内就一辈子是苏州人。现在讲讲多伦多。</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>品味苏州 – a Chronological Collection</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2014/10/01/taste-of-suzhou/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2014/10/01/taste-of-suzhou/</id>
    <published>2014-10-01T23:39:15.000Z</published>
    <updated>2022-11-13T22:30:15.601Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>十月份到了，想家也想念家乡的味道了。在此给大家普及一下我家乡特有的时令小吃及食材。<br>注：本博客源文件是用Markdown写的，而Markdown不支持带合并单元格的表格，所以我就放一张图片了。Markdown也不支持文字的center alignment，如果没有注解文字只放一句话在这个居中的图片上显得十分丑陋。所以我要堆一些废话把这两行撑满，做出一种两端对齐的姿态。读者大人，我知道你们都是优雅的人，请原谅我，如此将就着看吧。</p><p><img src="https://blog.chenxiqian.com/images/tasteofsuzhou.jpg"></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;十月份到了，想家也想念家乡的味道了。在此给大家普及一下我家乡特有的时令小吃及食材。&lt;br&gt;注：本博客源文件是用Markdown写的，而Markdown不支持带合并单元格的表格，所以我就放一张图片了。Markdown也不支持文字的center alignment，如果没有注解</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Where Legends Begin</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2014/08/05/where-legends-begin/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2014/08/05/where-legends-begin/</id>
    <published>2014-08-05T23:39:15.000Z</published>
    <updated>2016-10-25T04:32:38.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这几天住在Champaign，时间不多只能草草写两句。</p><p>一天时间见了以前南大的好友们，一天时间见了苏高中的好友们。有李晓禾，华伯洋，李正，刘苏萌，许璐，缪宇润，张润宇，徐聪，还有顾卓雅。大家都挺好的，没怎么变。可惜没有见到杨宏老师。</p><p>从很小的时候就开始懂得一个道理——每一个地方都因它所养育的人而有了意义。这次过来，这种感觉深深刺进了我心里。</p><p>从小就知道John Bardeen和A J Leggett的故事；长大以后喜欢了化学，知道了邢其毅，钱思亮，E J Corey，W Carothers。过来了才发现玉米地还有MRI发明者Lauterbur，还有Larry Ellison和Mark Anderson这样的IT男。还有一些大众熟悉的名字，比如李安，华罗庚，竺可桢等。</p><p>所以玉米地和众多学术重镇一样，是传奇开始的地方。</p><p>我的那些中学大学的好友们在一些很不错的组里做着研究，有Taekjip Ha，Paul Braun，Steve Granick等等。希望他们今后一路顺利。</p><p>后记：过去的一个月 (2014-8-18)</p><p>正在从洛杉矶赶往圣芭芭拉的路上，写下过去的这个月的一些数字，纪念一下（2014.7.20-2014.8.20）：</p><p>去了11次机场（1次送人，10次出行）；</p><p>飞行里程10000公里，火车1000公里，自驾1500公里，走了两条hiking trails，加拿大的Bruce和美国的California Coastal；</p><p>走了五大湖的三个，地貌从东部湖区到中部大平原再到西部海岸线，跨四个时区；</p><p>玩了一个国家公园，坐了两种船、中部北加南加3条铁路，以及4个城市的地铁（还吃了这4个城市的唐人街），参观了5座博物馆，6个图书馆，7个北美名校，见了20+个朋友。</p><p>参加了一次学术会议做了报告，修改完并提交了3篇一作文章（1篇为共一作）；</p><p>有两周平均睡眠6小时，一周平均睡眠4小时，其余正常。体验了两次传说中的一下飞机就飞奔实验室干活的快感。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;这几天住在Champaign，时间不多只能草草写两句。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一天时间见了以前南大的好友们，一天时间见了苏高中的好友们。有李晓禾，华伯洋，李正，刘苏萌，许璐，缪宇润，张润宇，徐聪，还有顾卓雅。大家都挺好的，没怎么变。可惜没有见到杨宏老师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从很小的时候</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>踏实的平淡</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2014/07/19/%E8%B8%8F%E5%AE%9E%E7%9A%84%E5%B9%B3%E6%B7%A1/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2014/07/19/%E8%B8%8F%E5%AE%9E%E7%9A%84%E5%B9%B3%E6%B7%A1/</id>
    <published>2014-07-20T00:39:15.000Z</published>
    <updated>2016-10-25T04:34:42.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近特别喜欢黄磊给他两个女儿写的谈生活的家书。</p><p>好久没有和多伦多最亲的那些朋友一起出去玩，逐渐回归了一个人的平淡生活。开始还有些怀念那些和朋友们聚在一起的日子，但现在已经习惯了独自默默工作、默默积累的时光。就像从前的喜欢Maksim Mrvica的奔放豪迈，释放不完的激情和朋友们相聚交流思想的快感，而现在却越来越喜欢Ludovico Einaudi的平淡。</p><p>Einaudi的音乐就是这样让人觉得平淡而踏实。生活就像Ludovico Einaudi的音乐，看似一直是平淡的，但时不时会有小的兴奋点出现，随后陷入无限的幸福中。初识Einaudi是一部叫Intouchables的法国电影，它教会了我们如何在最平凡的人身上发现让你感动到死的东西。说“感动到死”，实际上，是感动到十分愉悦以至于内心隐隐作痛的那种体会，好像生命渺小与否，时间飞逝与否，瞬间都不重要了。</p><p>这一周我独自一人写着稿子，目前即将完成第二篇文章。本来有些压力，现在突然看淡了一些，要改多少遍，什么时候投，都顺其自然了。</p><p>一个人的时候，除了静静写文章，也更容易发现身边的一些美丽的东西。</p><p>上周有一天早晨在地铁站里，刚想说多伦多什么时候生活节奏这么快了，人们摩肩接踵脚步急速的冲着向前，好像自己拖了城市的后腿，随即听到一个老人在拉琴，Vivaldi的春，技术出奇的好，还特别的有表现力，就想到以前高中时学过的“慢慢走，欣赏啊”一文——目标固然重要，但不要忘记沿路的风景。</p><p>又有一次在公交车上，一个老人上了车就给全车的人到招呼，说大家上了一天班很累了，但还是要微笑——大家都是多伦多的主人，请听他唱”the Song of Toronto”，唱完了和大家道别，在下一站和我一起下了车。他一下车就把沿路的垃圾都捡起来，随手扔进垃圾箱里。我也捡起一些。在十字路口的时候，他很开心的和我握手，说“城市感谢你，你是多伦多的天使”。</p><p>今天在一个路口，一个行人在路口跟着一群年轻人走斑马线差点闯了红灯。也许是刚来多伦多，看见交通灯懵了，回头看见我停在白线前，问我“我不应该走，是吧？”我摇了摇头。绿灯亮了我从他身边经过时，他还朝我说了声感谢。那一瞬间就觉得很美好。</p><p>此随笔出奇的散，但又十分想记录一下。望见谅。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近特别喜欢黄磊给他两个女儿写的谈生活的家书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好久没有和多伦多最亲的那些朋友一起出去玩，逐渐回归了一个人的平淡生活。开始还有些怀念那些和朋友们聚在一起的日子，但现在已经习惯了独自默默工作、默默积累的时光。就像从前的喜欢Maksim Mrvica的奔放豪迈，释</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一个还在漂泊的人所理解的家和旅行</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2013/09/29/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%BF%98%E5%9C%A8%E6%BC%82%E6%B3%8A%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%89%80%E7%90%86%E8%A7%A3%E7%9A%84%E5%AE%B6%E5%92%8C%E6%97%85%E8%A1%8C/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2013/09/29/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%BF%98%E5%9C%A8%E6%BC%82%E6%B3%8A%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%89%80%E7%90%86%E8%A7%A3%E7%9A%84%E5%AE%B6%E5%92%8C%E6%97%85%E8%A1%8C/</id>
    <published>2013-09-30T00:39:15.000Z</published>
    <updated>2016-10-26T21:29:45.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>好久没有写博客了，两个月前去华盛顿和纽约的旅行日志也才写了一半，照片也还没发给两边的同学们，自个儿就跑来写这篇东西了。</em></p><p>我是一个还在漂泊的人，最近渐渐地体验到了一种心态上的转变，所以必须得写下来自己想到的一些东西。在纽约的时候，行走在曼哈顿的高楼间的道路上，会有一种想逃离的感觉，几乎每个不生活在纽约而在纽约旅行的人几乎都向我表达了同样的感受。他们还告诉了我为什么——治安差、交通不畅、污染云云。实际上这想要逃离的感觉的背后都有一个根本上的原因，这和纽约本身无关。</p><p>那就是，纽约离家太远。越是恋家的孩子，这样的感觉就会越强烈。远是一种广义上的远，是一种心理上的疏远。多伦多和纽约很近，一个小时的航程就到了，我却觉得纽约这是个异常遥远的世界。千万人口挤在一个岛，及其周边的土地上，会把人压得透不过气来，而我在这里算是认识的人呢，不会超过五十个。多伦多也不能算是我真正的家，但它在心里的分量总是很重，因为在这片土地上，熟人也至少也有百来号。同样的道理，小时候觉得上海和苏州很远，现在觉得好近，好多儿时的好朋友都在上海或曾在上海居住过。<span id="more"></span></p><p>我有一次自己好好思考了一下，觉得自己好像认出了旅行的真谛。旅行的时候，我们只有一定的携带物品的能力，我们无法总是带着我们的possessions到处走。登机的时候，能拿在手里的能有多少东西呢？一个登机箱和一个手提包，要装的有一双皮鞋，一套西服，一台laptop，顶多再加一个不太大的相机。古有学富五车，今人看来这或许是一件很愚蠢的事情。旅行的意义并不在于利用了自己有限的时间去了解这个世界，而是通过利用自己随身有限的空间，去思考自己身边值得带着的是哪些东西，应该放弃的是哪些东西，从而更好的了解自己。</p><p>其实现在想来，那时的想法还是只答对了一半。现在，我觉得旅行其实是一部励志的书，我们在外漂泊奔波的时候，盼的是个成功而圆满的结局——那个结局就是家。在纽约的时候，我盼的是早日回到多伦多温馨的小家，回到小伙伴们的身边，回到日日夜夜陪伴我工作的实验台和办公桌前。</p><p>我把我最富创造力的年华即将奉献给北美或者欧洲最优秀的科研机构。而这段时间我没有稳定的工作，总是从一个城市搬到另一个城市，没有一个长期居住的小屋，从一个城市的某个街区搬到另一个街区。这一切为的是什么？为的是尽快看完这部励志的书，看到那个美好的结局。我总是在Kindle上看我想看的书，而不是去买实体的paperback或者hardcover。我总是用Illustrator和Wacom画图，而不是买画笔和图版。连买电脑，考虑的都只有X或者Air，尽管我是多么希望有一台作图渲染快一些的工作站。所有的工作和娱乐都在云端，因为担心可能某天一觉醒来，经常和我一起奔波的硬盘坏了。这一切都是励志的存在。我心里一直期待着，一旦有一个自己会住上几十年的房子，首先做的就是要在一面墙上放满我过去和未来想看的书，一面墙上挂满芬理希梦的500色彩铅。</p><p>可能等到我中年，想法又会改变。旅行的意义又变成，我结束旅途的时候，能留下些什么？比如我去古巴的时候，虽然在海滩上留下的我的脚印早已被海水冲刷干净，但我的古巴明信片留在了50个小伙伴的书桌上。现在可能会问我自己的是：在离开多伦多的时候，能否留下一些我工作的成果呢；百年后在离开这个人世的时候，能否留下一两件不朽的作品，给世人以帮助和启迪呢。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;好久没有写博客了，两个月前去华盛顿和纽约的旅行日志也才写了一半，照片也还没发给两边的同学们，自个儿就跑来写这篇东西了。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是一个还在漂泊的人，最近渐渐地体验到了一种心态上的转变，所以必须得写下来自己想到的一些东西。在纽约的时候，行走在曼哈顿的高楼间的道路上，会有一种想逃离的感觉，几乎每个不生活在纽约而在纽约旅行的人几乎都向我表达了同样的感受。他们还告诉了我为什么——治安差、交通不畅、污染云云。实际上这想要逃离的感觉的背后都有一个根本上的原因，这和纽约本身无关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那就是，纽约离家太远。越是恋家的孩子，这样的感觉就会越强烈。远是一种广义上的远，是一种心理上的疏远。多伦多和纽约很近，一个小时的航程就到了，我却觉得纽约这是个异常遥远的世界。千万人口挤在一个岛，及其周边的土地上，会把人压得透不过气来，而我在这里算是认识的人呢，不会超过五十个。多伦多也不能算是我真正的家，但它在心里的分量总是很重，因为在这片土地上，熟人也至少也有百来号。同样的道理，小时候觉得上海和苏州很远，现在觉得好近，好多儿时的好朋友都在上海或曾在上海居住过。</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>在古巴的日子</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2013/01/20/%E5%9C%A8%E5%8F%A4%E5%B7%B4%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%AD%90/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2013/01/20/%E5%9C%A8%E5%8F%A4%E5%B7%B4%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%AD%90/</id>
    <published>2013-01-21T01:39:15.000Z</published>
    <updated>2016-10-26T21:27:39.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="DAY-1"><a href="#DAY-1" class="headerlink" title="DAY 1"></a>DAY 1</h4><p>(DAY 1 &#x3D; Jan 1, 2013)</p><p>上午十点出发，正午到达皮尔逊，在Tim Hortons解决了简单的午饭，我们的Sunwing的737在三点四十准时起飞。坐在我身旁的是一个同龄的漂亮葡萄牙女生。她叫Silvia，也住在多伦多，操一口流利的英语，我们聊了很久。填古巴的纸签的时候我看了一下她的葡萄牙护照，不错的封面，比我们大陆的护照设计漂亮多了。她问我住在什么Hotel，发现和她不是同一个，遗憾地笑笑，说回来的时候还选这个座位。由于从高纬度飞往低纬度，右舷窗的日落比正常日落长了很多，同时看着也美很多，色彩丰富而柔和，像丝带一般。快到的时候入夜了，左舷窗望出去，下面黑黑的，不知是陆地还是海。后来渐渐地有了一些灯光，Silvia在听音乐，我拍拍她，让她看下面。她说，这是美国的农村吗？我说，一定是城市。她不信，我也想知道下面是哪儿，就叫来了乘务员问。乘务员去问了机长，回来告诉我们，说下面是Miami。<br>过了Miami，不久就到了Varadero国际机场。入关的时候到了一个由一排小屋子分隔成两半的大厅，小屋子里签证官当场看护照给纸签。教训是，飞机上的那张纸签就是在这里用的，丢了的话，交15刀重买一张。签证官看是PRC的护照，轻松地在纸签上盖了个蓝色的章，我们就顺利入境了。过了安检再出去，就是各个旅游公司的大巴。上了车，前遮阳板上看到的是中文：“宇通客车”，旁边是古巴海岸线的图案。<br>来到Hotel，就看到一个大型的顶棚，那是我们Hotel的标志性景观。此时此刻顶棚下面的酒吧进行着表演，就是当地的歌舞。表演者在上面边唱边跳，游客们就在下面跟着跳，气氛非常热烈。我们的Hotel名叫“playa de oro”，我后来查了下西班牙语词典，才知道意思是黄金海岸。酒店Lobby和顶棚混为一体，装饰着黄颜色和蓝颜色搭配的色调，看着很舒服。Lobby附近有三个餐厅，因为订的票是全包的，我们的三餐基本就在这里解决。Lobby有邮局和纪念品商店，此外还有一个古老的台球桌。Lobby的沙发上，坐着各个地方来的游客。一对情侣在某个沙发上静静看着书。男的再看Friedman的THAT USED to BE US，看到了大概三分之一的样子。想起来我箱子里的Kindle上也有这本书，上次看完还没有删除。穿过Lobby进入居住区，晚上看就是一些椰树和几个露天游泳池，还有一个提供饮料的小酒吧。我们的房间在一楼，湿度很高，后来在白天看其实外面的景色也还不错。后来在自助餐厅吃了些汉堡，就早早休息了。<span id="more"></span></p><h4 id="DAY2"><a href="#DAY2" class="headerlink" title="DAY2"></a>DAY2</h4><p>早上起来听了下Sunwing对我们旅途的简介，订了一个Havana的Tour和一个下海浮潜的Tour。我们在Hotel的Lobby换了些比索，100加元换93比索。随后我们坐一个5比索的大巴进城。首先到的是一个叫Plaza America的购物中心，在那边的银行我们换了更多的Peso，由于没有手续费，用100加元可以换入96比索。我们有了钱，以正常价格的两倍在Plaza America买入了一些纪念品。午饭也在那里解决，吃了些虾和龙虾。饮料就是著名的Cuba Libre，就是可乐兑朗姆酒，这个饮料后来多次见到，包括在Day 4晚上在Tropicana Nightclub的饮料。在餐厅的走廊向外望可以看到透过椰子树就是海滩，有一些人在那里玩水和晒太阳。我们后来坐了个10比索的马车去了Downtown Center。看在那个马那么辛苦的份上，10比索也不算很多。那里有一些集市，其实也是给游客购买纪念品的，那里的价格我定义为“正常价格”。买了一个相册，几支笔，几个挂坠，还有两件T恤。一件是Varadero Cuba的剪影，另一件就是那个很有名的切格瓦拉的头像。然后我们去了此行目的地——电信公司。我们到的是一个网点，因为几天Varadero的营业厅不开门。网点说没有卖SIM卡，我们还是得等明天营业厅开门。不过我们在网点看到了据说全Varadero唯一一个可以上网的地方——一台破电脑。收费是每小时6比索。<br>为了拍日落，我们早早回到playa de oro。到了Lobby，那对昨晚在看书的情侣还在那儿，男的还在看THAT USED to BE US，已经看到五分之三处了。<br>拍日落第一次用ND Filter，感觉良好。但是由于云在很远的地平线附近，所以云没有拍出绢绢如丝般的感觉。长曝下的海面当然是美的无法形容，像磨砂的玻璃艺术品，蓝色的基底中折射着夕阳和晚霞的金黄色的光芒。拍完日落我们在自助餐厅饱餐了一顿。晚餐吃得还不错，有各种鱼的各种做法，还有虾和牛肉。晚上我取出我的Nikon15*50双筒，三脚架及望远镜Adapter和指星笔，在几个露天游泳池间的小桥上，和Y同学一起看星星。首先看的当然是猎户座以及M42&#x2F;M43，我给Y同学介绍了梅西耶天体的来历，然后又看了其他一些，比如10点左右在天顶的昴星团，M5。接着就是一轮又一轮的被路人围观，给路人科普，让路人观看。先来的是一对讲话带法语口音的。男的说，我想给我女朋友看一些特别的，能让我看下吗？我同意了，他就很高兴地问我啥啥星座在什么位置，我就帮他在天空中找到，然后他给女朋友看。然后陆续来了几批。当我拿出指星笔指星星的时候，其中几个异常激动的叫了出来——”I know you’re professional!”——”It’s like Jedi! Have you seen the movie Star Wars?”指星笔这东西确实很酷哈哈。</p><h4 id="DAY-3"><a href="#DAY-3" class="headerlink" title="DAY 3"></a>DAY 3</h4><p>早上吃早饭的时候，在餐厅看到一个两人的小桌上放着两本书。其中一本是Friedman的THAT USED to BE US，那个男生还没有把它看完。那是我最后一次见他俩。<br>按照昨天的规划，早上去买SIM卡，到了电信公司问了价格，发现很贵用处又不大，日租费4比索，打电话中欧1.8比索&#x2F;分钟，美加1.4比索&#x2F;分钟，更不爽的是一个重要的功能是缺失的，没有data。所以我们就没有买。在附近又买了些纪念品，然后在downtown那边的一个海滩晃了一上午，感觉那里的海滩没什么大的不同，天一样的蓝，水一样的蓝，可能视野和我们playa de oro的海滩相比更开阔些。<br>那些朗姆酒日记里出现过的老爷车这里满街都是，H同学很喜欢，我就给她和一些好看的车子拍了些合影。<br>回去吃了个饭，我和Y同学继续乘巴士绕整个Varadero走了一圈。岛的西边有一些特色的咖啡馆，桌椅的摆放方式看着很入眼。岛的东边还在开发，一些新的Hotel正在开工。一些更高级的Hotel和度假区也在那儿。看来整个岛并不大，两个小时左右就转完了。那一块应该是想必自己租辆车开转转就很舒服。不过这里租车必须连续租三天，而我们是第四天和第六天有外出一日游的计划，于是就暂且放弃了。我们计划着最后两天去玩帆船。<br>下午回来，又到拍日落的点了。拍了一些满意的照片。当太阳落下以后的几十分钟里，后半段时间内还有一个点是直接无滤镜长曝的好时机，这时的照片，天空会异常的蓝，渐渐过渡到地平线火红色的余晖。海浪打在沙滩上，退下去的时候映着天边的色彩，又是像绢一样的光泽和质地。有一张Y同学站在余晖中的剪影，是今天比较出彩的一张。<br>晚上晚餐在Varadero 1887那个餐厅吃的虾和烟熏三文鱼。吃完了，酒吧那儿在表演歌舞。带头唱的是个皮肤已经晒得黝黑，身体略胖的男人。一身亮闪闪的肩带，富有表现力的眼神，和典型的充满激情的西班牙语说唱。下面的来自世界各地的人虽然不懂西班牙语，也都在跟着唱着。我们点了几杯Blue Moon，身体和他们一起摇摆起来。舞池里基本是女人，有个七八岁小女孩儿跳的特带劲儿。空气中弥漫着海水，汗液，啤酒混和起来的气味，时不时飘来阵阵雪茄的烟香。<br>晚上，和Y同学一起回到海滩拍星星。时间关系只拍了三张，一张是猎户和大犬的合影，一张是金牛，一张是仙后。微亮的灯光下的海滩来一张长曝的特写很具魔幻色彩。不一会儿天上突然飘来了大片的云，形状诡异奇怪，我就开始吓唬Y同学。想着明天还要早起，我们就收起家伙，早早回房间休息了。</p><h4 id="DAY-4"><a href="#DAY-4" class="headerlink" title="DAY 4"></a>DAY 4</h4><p>今天要去Havana。</p><p>从Varadero出发到Havana要经过两个小时，一路上都在加勒比海沿岸。我们的北边就是佛州。现在，我们距key west有144km，距Miami有180km。导游一路上就在用自以为很不错的英语和大家讲着故事。从1492年10月27号哥伦布来到古巴的最东端讲起。讲了一些西班牙人对当地人进行大屠杀的故事。</p><p>一路上还经过了不少好玩的地方。比如有一阵儿我们的路边是大片大片的甘蔗地。导游说甘蔗是古巴人民最喜爱的庄稼。为什么呢？因为甘蔗是他们做朗姆酒的原料。古巴有11.5m人口，哈瓦那的人口是2.2m，和Miami的人口差不多。后来还经过了著名朗姆酒品牌Havana Club的工厂。随后是一个加拿大注资的炼油厂，在很显眼的位置飘着加拿大的国旗，我想其实还是提供技术是关键。古巴的政府有靠旅游得来的收入，当然，和一切社会主义国家一样，人民总是无产阶级。听导游说古巴人民平均月工资只有几十比索。但是按他的意思古巴人还很热爱自己的制度，还说世界上可能已经仅存了——他们不承认中国现在这个状态是社会主义。说古巴人还对全世界都很友好，虽然和美国没什么往来，但也没有敌意。古巴人只有一个敌人——Mother in Law。导游说到这里，比车上的游客先笑了出来。后来我们经过古巴最高的一座公路桥的时候，听那座桥的名字好像是Mother in Law Bridge。这其实反映了一个古巴很重要的社会现实，在古巴是女人做主，并且是结婚以后还是和原来一大家子生活在一起。后来我们在Havana市内看到一些早期西班牙建筑的阳台上，基本都挂着许许多多的衣服，那就是一家人的。</p><p>我们一路上都在沿着大海的那条公路走着，包括大片的甘蔗地，那个Havana Club的工厂，那个加拿大炼油厂，都是在海边。途中我们还经过了一个小酒吧，酒吧里有当地特色的乐队表演。我们点了一个当地著名的饮料——Pina Conada。把朗姆酒混了奶和果汁后，放入掏空的菠萝里，就成了这个饮料。端着个菠萝喝东西是一件很有意思的事。</p><p>快到Havana的时候，导游让我们看右手边的那篇海。照样是海鸥飞着，椰子树零星地点着，乍看一下没什么特别。只是和Varadero的海相比，浪可能大了些，潮水打在岸边，水花可以溅到很高，一大片白花花的。导游说，这就是海明威在《老人与海》中写的那片海。继续向前走，来到一片空旷的海岸，公路的周围有一些修剪得很平的草坪。这里是为了纪念大屠刷而特殊布置的海滩。</p><p>然后我们就到了Havana。穿过一条隧道，车子从海岸走到了河岸。隧道的一边是佛罗里达海峡，另一边就是这条名叫Bahia de La Habana的河。河很宽，河对岸是长长的城墙，看着挺古老的。车就停在了这条河岸公路上。路边都是以前只在明信片上看到的那种带有螺旋状图案的路灯。</p><p>下了车，我们主要参观了Havana市内最著名的三个广场——由南向北分别是Plaza de San Francisco de Asis，Plaza de Armas和Plaza de la Catedral。在Plaza de San Francisco de Asis的时候，阳光很刺眼，就拍了些照片。</p><p>值得一提的是第二个广场——Plaza de Armas。这是一个文艺气息浓厚的小广场，而实际上四百多年来这个广场一直是整个古巴权威和权力的象征。1582年这个地方就有一个广场的雏形了，而现在的广场的这个样子是1792年保留下来的。中间有个带喷泉的小花园，最中间是一个男人的雕像，那个人在1868年引导古巴走向独立。四周有古典的路灯和围栏。再往外，摆了一圈的书摊。这是一个具有多年历史的Book Bazaar。书摊都以略倾斜的竖着的木架为基础，上面摆着各种各样的硬皮软皮的新书旧书，画册，小说，历史书，人物传记等等。大部分是西班牙文的，也有少数英文的。海明威的《老人与海》也有，英文版的质地看上去就是复印的。广场四周是一些具有历史意义的建筑。我们重点参观了Museo de la Ciudad。这是个典型的巴洛克式的建筑，是全古巴最精美的建筑之一。1776年开始动工建造，从1791年到1898年一直是西班牙舰队首长的住所，1899到1902年，美军长官在此地落户，此后，这里一直是总统官邸。1920年后总统就搬走了，此后这个地方变成了市政厅。在1967年，市政府搬出，自1968年至今此处就成了Museo de la Ciudad，这个西班牙语翻译过来就是Museum of the City。所以这个地方见证着古巴好几百年的历史。像其他哈瓦那市内的豪华居所一样，这里也有孔雀休闲的走着。里面展品也很丰富，我们在二楼的方形长廊留影，朝着广场方向有一面古巴国旗。方形长廊中间的下面是花园，好像很多没落的皇室都喜欢造这样的住所，比如长春的伪满皇宫也是这样，现在也是个博物馆，在里面走的感觉是完全一样的。</p><p>Plaza de Armas另一个值得一提的景点是Castillo de la Real Fuerza。它是全美洲现存最老的殖民地城堡，建于1558-1577年。城堡西边的塔顶是一个风向标，叫La Giraldilla。她是1632年由Jeronimo Martinez Pinzon在Havana雕塑的。民众们认为La Giraldilla是一位名叫Dona Ines de Bobadilla的女子，探险家Hernando de Soto的妻子。La Giraldilla最初是在Museo de la Ciudad内部，同时有趣的是，她也出现在了Havana Club这个朗姆酒品牌的标签上。现在这个城堡是一个艺术博物馆，展览的是现在全古巴最有影响力的艺术家的作品。</p><p>继续前行的路上我们经过了一座现代与古典结合得很完美的建筑。那是哈瓦那大学，很多学西班牙语的中国学生在这里做过交换生。从一个小巷子望过去，是一幢粉红色的几层高的小楼，那就是著名的海明威在二战前来古巴时候住过的旅馆。后来我们又回到Plaza de Armas的时候从另一个角度也能望到它。路上还经过了一间屋子，里面放置着全古巴第一辆汽车，是一个黑色的大头老爷车。</p><p>然后就到了Plaza de la Catedral，那里最有名的景点就是一个大教堂。听广场的名字就知道这里有一个天主教教堂。这个教堂在1748年始建，1787年建筑落成的时候，哈瓦那教区也正好成立。这个教堂是整个美洲最古老的天主教堂之一。我们到的时候外面很亮，教堂里的光线相对柔和，这是所有教堂都具有的最一般的特点，在里面拍门外广场上的人就得用点测光活着HDR。教堂内部也有明暗不一的情况，因为教堂通常在高处都有通光线的窗户。这也就是为什么摄影师们偏爱教堂HDR摄影的一大重要原因。在教堂南部的高处有一个彩窗，彩色的光线正好落在入口处左边的柱子底部，好像每个经过的人相机里都有这么一张彩色的光斑。</p><p>中午我们到了一家名叫Dos Gardenia的餐馆吃饭。嗯，名字很小清新，双栀子花。主菜和一般Havana的餐馆不太一样，我们之前吃饭总是点龙虾，这次的主菜是龙虾，鱼，鸡三种混合的。餐馆的地上有几只猫。之前在粉红色旅馆那儿的时候，导游说海明威很喜欢猫，所以自此哈瓦那市内一直有成群的猫，不知是真是假。饭桌上同桌的时一对已过中年的夫妇，来自Thunder Bay这个安省的小城，大家谈着温暖和寒冷区域的话题，聊得很开心。</p><p>饭后去了革命广场。广场很大又没什么人，有个纪念碑，感觉只认识卡斯特罗和切格瓦拉。</p><h4 id="DAY-5"><a href="#DAY-5" class="headerlink" title="DAY 5"></a>DAY 5</h4><p>昨日太累，累觉不爱。今天休息。睡到自然醒，午后温暖的阳光透过椰子树射进屋子，还赖着不起。这才是度假。</p><p>下午第一次下海游泳，和Z同学一起。感觉好咸，咸到恶心。感觉再也不想在海里游了。Z同学遂和我约好，等到夏天来了去安大略湖游泳。游了一会儿，起来，擦干海水，给朋友们写写明信片。</p><h4 id="DAY-6"><a href="#DAY-6" class="headerlink" title="DAY 6"></a>DAY 6</h4><p>今天我们参加了一个one day tour，叫catamaran。大巴把我们接到Varadero最东边的海角，然后换坐船。后来才知道，我们十分地幸运，坐的那条叫Simba的船是整个Varadero海上最有激情的，从水手到船员。我们一上船就坐到了船头的大网上，正下方就是海水。坐在我们一起的是一群意大利人，而在另一半边网上的是一群法国人。坐在船后面的是说英语的人。一个最年轻富有活力的黑人水手用三国语言和大家打招呼并说注意事项。他用意大利语、法语和英语吼着，调动大家气氛。当然，他是古巴水手，所以他会西班牙语。后来还用中文和我聊了聊，看来他还会简单的中文！很晒，网硌得疼，还不时有海水打上来，但我们都很享受躺在网上的时光。海风拂过全身，海鸥时而伴着我们飞。水手们在吧台给我们提供饮料。<br>一两个小时后到了中间一片海域，周围看不到任何的陆地。向下看，是一片蓝一片绿的海底世界。水很清，于是几条船都停在了这个地方，大家纷纷戴好浮潜的装备，跳入水中。我直接带了自己的游泳眼镜就下水了。果然下面有各种珊瑚礁和热带鱼类，和自己非常的近。主要的感觉还是太咸。所以呆了一会儿我就上来了。<br>浮潜结束我们继续前进，在一个叫做Caya Blanco的海岛上停下了。这个岛的名字意思是White Island。在岛上吃了龙虾。午饭的时候还有乐队表演，表演结束乐队大声喊着“Gracias! Thank you Canada!”唱得不错，每人给了五比索小费。原来整个海边木长廊餐厅的客人都是加拿大人。据说来古巴的加拿大人居多，还有许多欧洲人，德国，瑞士，瑞典等国的。冬天的时候美国人要么去佛罗里达，要么去巴拿马。在海岛上，吃完午饭，到2点30分上船前，我们还有好多自由活动的时间。海滩上比基尼美女瞬间多了起来。于是拍了些不错的照片。看着浪不大，就收起相机，又换上泳裤下水了。<br>回到船上，回程了，觉得此行就要结束了，没想到高潮才刚开始。几个水手是天生的表演家和调动气氛的能手。长得还特帅，跳起来特有活力。有个水手长得很像越狱的男主角，笑起来就是少女杀手。仔细一看，船上也是年轻人居多，各种帅哥美女。于是留下很多精彩的照片，特别是有些女孩子的身材和气质非常出众，有些情侣非常甜蜜，有些男孩子也是帅倒一片。放的都是舞曲，整个海面上只有我们的船这么high，别的船从外面旁边经过都是静悄悄的，然后他们向我们投来惊羡的眼神。感觉整个大海都随着我们的音乐动了起来。除了我拿着相机，其他每个人都在跳着。法国人特别激动，他们的天性表现出来了。一个漂亮的小萝莉什么舞曲都会唱，都会跟着跳，于是我的镜头跟了她好久。<br>不一会儿，水手们开始扬帆了。几个法国人在帮忙拉着绳子，每拉一下，大家就齐吼一声。气氛达到第一个高点。后来，气氛随着舞曲逐渐high起来。放到Gungnam Style的时候，很多人都开始跳起来。看得出来那个小萝莉除了会一些西班牙语舞曲外，还会这个韩语的。</p><h4 id="DAY-7"><a href="#DAY-7" class="headerlink" title="DAY 7"></a>DAY 7</h4><p>今天又睡到了中午。一起懒散地吃buffet，吃完后，磨蹭磨蹭。就是度假的节奏。在日落前，Z同学，H同学和Y同学下了水。我在海滩上看着他们，写写明信片。</p><p>午饭的时候决定要在明天早晨看日出。根据startracker的模拟，日出是在明天早晨6点57分左右。由于Varadero这个半岛是东西方向延伸的，海岸也是东西方向，所以看不到真正意义上的海上日出和海上日落。为了能够看到不被树木和建筑物挡住的日出，我们需要另外选择一个地点。我和Y同学晚上先去探班，我用望远镜看到Hotel西边有一块向北延伸到海中大概几十米的大礁石，那里也许可以眺望一下东边。</p><p>遇到一个保安哥哥。不胖，但笑起来憨憨的样子。虽然会的英语不多，但我们还能交流。我们问他这里能不能看到日出，他没理解，只说这里可以钓鱼。然后他给我们看他去钓鱼的照片，在他那个不知道什么品牌的能看照片的手机里给我们翻着。他很开心的样子，还给我们看他钓到的鱼有多大。说着说着他突然想起来他还抓到过飞鱼，就给我们看他抓到的飞鱼的照片。他回到手机的桌面，给我看他一个儿子一个女儿的照片。看着看着就自己笑出来了，问我们他们漂不漂亮。我说他们住在Varadero吗？他说不，Varadero都是给旅游者住的，他们住在Matanzas。</p><p>后来我问他一个月收入能有多少。他说他做保安做一天歇一天，一个月收入按当地比索算是350比索。25个当地比索是一个可兑换的比索（CUC）。一个CUC大概就是一加元。我们旅游者只能用CUC，对当地人来说就是奢侈的货币。他随即打开皮夹给我看他们当地的比索。特地给我看3比索上面的切格瓦拉，看完就说“This is for you！”，居然把那个送给了我。好客到了这个程度。我们觉得他收入这么低，不好意思拿，就给了他一个CUC，结果他就把他钱包里另外的5比索10比索20比索的纸币都给我们了。我们不好意思，又给了他一个CUC，就回去了。</p><p>期待明天的日出。</p><h4 id="DAY-8"><a href="#DAY-8" class="headerlink" title="DAY 8"></a>DAY 8</h4><p>日出前不用中灰镜，日出后用中灰镜。拍海边日出的真理。第一次运用中灰镜拍到了浪打礁石的云雾蒸腾的教科书式风景照。</p><p>午后在暖暖的阳光中离开了我们的海滩，回到Varadero机场。交完了25CUC的机场税，也就是给古巴这个国家留的小费，就在昏黄的夜色中滚蛋了。又幸运地坐在了床边，一路上看到了很多美国城市的夜景。第一个是Key West，然后是Miami，最后一个是Buffalo。然后就回到多伦多了。</p><h4 id="附言-："><a href="#附言-：" class="headerlink" title="[附言]："></a>[附言]：</h4><p>每一个看到此游记的朋友都是一个幸运儿，礼物是一张通过我的审美认证的明信片。如果你没有收到我在古巴给你寄的的明信片，请将地址发至 i [AT] chenxiqian.com，我会在多伦多给你补寄。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h4 id=&quot;DAY-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#DAY-1&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;DAY 1&quot;&gt;&lt;/a&gt;DAY 1&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;(DAY 1 &amp;#x3D; Jan 1, 2013)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上午十点出发，正午到达皮尔逊，在Tim Hortons解决了简单的午饭，我们的Sunwing的737在三点四十准时起飞。坐在我身旁的是一个同龄的漂亮葡萄牙女生。她叫Silvia，也住在多伦多，操一口流利的英语，我们聊了很久。填古巴的纸签的时候我看了一下她的葡萄牙护照，不错的封面，比我们大陆的护照设计漂亮多了。她问我住在什么Hotel，发现和她不是同一个，遗憾地笑笑，说回来的时候还选这个座位。由于从高纬度飞往低纬度，右舷窗的日落比正常日落长了很多，同时看着也美很多，色彩丰富而柔和，像丝带一般。快到的时候入夜了，左舷窗望出去，下面黑黑的，不知是陆地还是海。后来渐渐地有了一些灯光，Silvia在听音乐，我拍拍她，让她看下面。她说，这是美国的农村吗？我说，一定是城市。她不信，我也想知道下面是哪儿，就叫来了乘务员问。乘务员去问了机长，回来告诉我们，说下面是Miami。&lt;br&gt;过了Miami，不久就到了Varadero国际机场。入关的时候到了一个由一排小屋子分隔成两半的大厅，小屋子里签证官当场看护照给纸签。教训是，飞机上的那张纸签就是在这里用的，丢了的话，交15刀重买一张。签证官看是PRC的护照，轻松地在纸签上盖了个蓝色的章，我们就顺利入境了。过了安检再出去，就是各个旅游公司的大巴。上了车，前遮阳板上看到的是中文：“宇通客车”，旁边是古巴海岸线的图案。&lt;br&gt;来到Hotel，就看到一个大型的顶棚，那是我们Hotel的标志性景观。此时此刻顶棚下面的酒吧进行着表演，就是当地的歌舞。表演者在上面边唱边跳，游客们就在下面跟着跳，气氛非常热烈。我们的Hotel名叫“playa de oro”，我后来查了下西班牙语词典，才知道意思是黄金海岸。酒店Lobby和顶棚混为一体，装饰着黄颜色和蓝颜色搭配的色调，看着很舒服。Lobby附近有三个餐厅，因为订的票是全包的，我们的三餐基本就在这里解决。Lobby有邮局和纪念品商店，此外还有一个古老的台球桌。Lobby的沙发上，坐着各个地方来的游客。一对情侣在某个沙发上静静看着书。男的再看Friedman的THAT USED to BE US，看到了大概三分之一的样子。想起来我箱子里的Kindle上也有这本书，上次看完还没有删除。穿过Lobby进入居住区，晚上看就是一些椰树和几个露天游泳池，还有一个提供饮料的小酒吧。我们的房间在一楼，湿度很高，后来在白天看其实外面的景色也还不错。后来在自助餐厅吃了些汉堡，就早早休息了。</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2012结束前我想记得的67件事</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2012/12/31/2012%E7%BB%93%E6%9D%9F%E5%89%8D%E6%88%91%E6%83%B3%E8%AE%B0%E5%BE%97%E7%9A%8467%E4%BB%B6%E4%BA%8B/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2012/12/31/2012%E7%BB%93%E6%9D%9F%E5%89%8D%E6%88%91%E6%83%B3%E8%AE%B0%E5%BE%97%E7%9A%8467%E4%BB%B6%E4%BA%8B/</id>
    <published>2013-01-01T04:39:15.000Z</published>
    <updated>2016-10-25T04:14:35.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>JAN<br>和你一起在雨夜的外滩望对岸亮着的I♥SH<br>和你一起在上海新天地的民国建筑里翻明信片</p><p>FEB<br>和你一起在沙溪古镇的老街上寻访童年的记忆<br>和你一起读Friedman的THAT USED TO BE US<br>和你一起读奥尔森的《国家的兴衰》</p><p>MARCH<br>和你一起吃遍南京的大街小巷<br>和你一起写下《若以红豆寄幽梦，自将告白作离别》<br>和你一起在和湘汇开启[吃货南京]的序幕</p><p>APRIL<br>和你一起在太湖边看芦苇<br>和你一起寻找成都的风味小吃<br>和你一起用相机记录下玄武湖最美丽的花季<br>和你一起住到了南京的苏州路<br>和你一起养小兔子</p><p>MAY<br>和你一起泛舟秦淮河<br>和你一起在三味居吃红烧肉<br>和你一起在紫峰吃生日面<br>和你一起经历史上最宏大的校庆<br>和你一起在常州陪伴Dr. Kohn<br>和你一起陪Dr. Huber游栖霞山<br>和你一起坐在宁海路的酒吧<br>和你一起在南大礼堂听盛小云的苏州评弹<br>和你一起在拙政园看荷花</p><p>JUNE<br>和你一起在北大楼前喝酒拍毕业照<br>和你一起走颐和路和乌衣巷<br>和你一起在新华路聊了一夜<br>和你一起在玄武湖看荷花<br>和你一起在紫峰七十八层看鼓楼夜景<br>和你一起在光华楼前拍毕业照<br>和你一起在复旦旁边的酸奶店聊天<br>和你一起在五角场共进晚餐<br>和你一起游甘熙故居<br>和你一起做毕业视频<br>和你一起吃毕业散伙饭</p><p>JULY<br>和你一起在1912圆桌武士给[吃货南京]完美谢幕<br>和你一起在印象城吃火锅<br>和你一起在十全街临河的咖啡馆叙旧<br>和你一起在平江路的书店玩小猫<br>和你一起在十里山塘的夜色中品尝日出茶太<br>和你一起在金茂五十五层看浦东夜景<br>和你一起在宋庆龄故居听历史录音<br>和你一起在古猗园看荷花<br>和你一起在田子坊看画展<br>和你一起在网师园夜花园听戏<br>和你一起在太湖边骑马<br>和你一起在西湖看荷花</p><p>AUG<br>和你一起走武汉长江大桥<br>和你一起在大明湖看荷花<br>和你一起在前门吃烤鸭<br>和你一起在昆明湖看荷花<br>和你一起在安大略湖边看云</p><p>SEPT<br>和你一起在大瀑布看多层的彩虹<br>和你一起在仙境坐全球最高的过山车<br>和你一起在希望港看三文鱼洄流<br>和你一起参加图书馆的酒会</p><p>OCT<br>和你一起在安省议会大厦前看升五星红旗<br>和你一起参加万圣节雕南瓜聚会<br>和你一起在万圣节的仙境吓鬼<br>和你一起经历多伦多国际电影节<br>和你一起在微波反应中尝到了甜头<br>和你一起在Site3尝试3D打印</p><p>NOV<br>和你一起参加Massey Hall的鸡尾酒会<br>和你一起连着看完Skyfall和少年Pi</p><p>DEC<br>和你一起在北边攀岩<br>和你一起经历变态考试<br>和你一起走了一夜等霍比特人上映<br>和你一起参加大多地区南大校友聚会<br>和你一起在平安夜在GH包饺子</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;JAN&lt;br&gt;和你一起在雨夜的外滩望对岸亮着的I♥SH&lt;br&gt;和你一起在上海新天地的民国建筑里翻明信片&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FEB&lt;br&gt;和你一起在沙溪古镇的老街上寻访童年的记忆&lt;br&gt;和你一起读Friedman的THAT USED TO BE US&lt;br&gt;和你一起读奥尔森的《国</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>加拿大适合技术公司生存吗</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2012/11/21/%E5%8A%A0%E6%8B%BF%E5%A4%A7%E9%80%82%E5%90%88%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%85%AC%E5%8F%B8%E7%94%9F%E5%AD%98%E5%90%97/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2012/11/21/%E5%8A%A0%E6%8B%BF%E5%A4%A7%E9%80%82%E5%90%88%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%85%AC%E5%8F%B8%E7%94%9F%E5%AD%98%E5%90%97/</id>
    <published>2012-11-22T01:39:15.000Z</published>
    <updated>2016-10-25T04:17:06.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>组会上有人建议老板给我们每人发一个iPhone，以便在实验室刷标签找药品。老板笑着说即将发布的BB不错，还说BB10一出RIM就要爆发了。</p><p>我都懒得吐槽RIM这个公司真的死的无起死回生之地了。再说说其他几个加拿大在全球处于领头地位的技术企业吧。当年叱咤风云的Nortel凭借技术力量占领的半壁江山，却脆弱地在金融危机中逝去了，两年后谷歌微软苹果疯狂瓜分它的尸体。后来谷歌没想到微软苹果居然联手出了个天价，于是失利没分到，直接导致了摩托罗拉并购案。在温哥华诞生的D-Wave是近年来加拿大高科技产业的骄傲，却被Lockheed Martin收购于萌芽之中。说得上的非石油技术公司就这么几个了，最近还听说一个石油企业即将被中石油还是中石化收购，真是面子都丢光了。多大号称CS专业在北美还算不错，但职场是风向标，某个高中同学在多大毕业后径直去了硅谷。加拿大真是一个没有希望的国家。</p><p>所以之前有人和我说应该辍学去创业。我同意现在是个创业的关键时机，因为正如我在上一篇文章中讲的，3D打印的技术层面正在面临一个飞跃，背后也孕育着一个巨大的市场。但加拿大真的适合技术为基础的创业公司生存吗？</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;组会上有人建议老板给我们每人发一个iPhone，以便在实验室刷标签找药品。老板笑着说即将发布的BB不错，还说BB10一出RIM就要爆发了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我都懒得吐槽RIM这个公司真的死的无起死回生之地了。再说说其他几个加拿大在全球处于领头地位的技术企业吧。当年叱咤风云的N</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>3D打印机与硬件复兴</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2012/10/29/3D%E6%89%93%E5%8D%B0%E6%9C%BA%E4%B8%8E%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E5%A4%8D%E5%85%B4/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2012/10/29/3D%E6%89%93%E5%8D%B0%E6%9C%BA%E4%B8%8E%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E5%A4%8D%E5%85%B4/</id>
    <published>2012-10-30T00:39:15.000Z</published>
    <updated>2016-10-26T21:39:03.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>表面上看，这是两个不太相关的话题。我就先分别讲一下这两个东西。</p><p>3D打印并不是一个新东西，在1980年代就被提出，1995年在MIT，3D printing这个词被首次发明，又称为Additive Manufacturing，其基础是<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Fused_deposition_modeling">Fused deposition modeling</a> (FDM)。最近两年由于有普及的趋势，我对其一直保持着关注。今天有<a href="http://www.toronto3dprinters.com/">多伦多3D打印爱好者</a>一月一次的聚会，地点照常，在<a href="http://site3.ca/">site 3</a>举行。我作为入门者，去观摩了一下。今天是Sandy降临之夜，风雨很大，所以大多数人带来了打印的作品，只有四个人带来了他们的printers。已经很不错了，毕竟可以看到不同型号的打印机，看到geek们对打印机做的各种改进。有几点特别有意思，需要指出：</p><p>一，打印的材料有很多种，有高分子，也有金属。高分子有<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Acrylonitrile_butadiene_styrene">ABS</a>和<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Polylactic_acid">PLA</a>两种，感觉后者打出来的更牢固些。</p><p>从打印材料这一点入手，能改进的地方很多。从木桶原理看，打印材料的成本并不是短板，于是我们做化学的可以在这方面做出些贡献，可以替换一些新的高分子材料。比如Teflon，那天陈墨说他把锅的涂层烧坏了，立即想到Teflon的熔点只有180摄氏度左右，不高么。所以确实，一，锅只要烧干了涂层很容易烧坏，二，可以换成Teflon做FDM的材料，这样可以做material-oriented modification of 3D printers。</p><p>二，现在的打印机由于工作原理的限制，并不是所有的几何图形都能打印。比如一匹站立的马，其往下朝向的头就不能通过3D打印机打出来，因为现在的普通打印机是从一个底座开始从下向上堆积材料的。顺便从这一点入手，可以给大家讲一下3D打印机的原理。3D打印机，核心在于3-Dimensional这个词，因此其核心部分就是三个轴（下图是一个典型的3D打印机的示意图，三个轴的位置很明显），有用金属长螺丝轴做的，也有用传送带做的。整个打印机的打印质量就和这三个轴的工艺质量直接相关。<span id="more"></span></p><p><a href="http://idea.chenxiqian.com/wp-content/uploads/2012/11/20120524-ORD-BOT.jpeg"><img src="http://idea.chenxiqian.com/wp-content/uploads/2012/11/20120524-ORD-BOT-300x248.jpeg" title="there used to be a picture here from idea.chenxiqian.com"></a></p><p>本科的时候有幸和姚维一起做了次拓展实验，是探究牛顿环实验里的周期性误差。这个周期性误差就是从迈克尔逊干涉仪调节旋钮那根轴的周期性轴差产生的。因此3D打印机的打印误差来源是和牛顿环实验中的微小周期性误差一样的。想象一下工艺最好的轴，必出自于机械制造强国德国。打印机随便打东西可以，但要追求精准度，必须要有好的轴，这和延时摄影一样，电控滑轨的质量直接影响最后合成的<a href="http://v.youku.com/v_show/id_XMjg3NDc0NjA0.html">延时影片</a>的质量。好的电控滑轨同样是<a href="http://pocketslider.de/">德国制造</a>的。</p><p>从3D打印机的打印原理入手，可以做一些根本性的改进。可以从原理和工艺两方面入手。原理就是stage-based printing，从底座打印，这个preconception如果可以摒弃，比如stage如果可以4π全球面角旋转，那么3D打印机将迎来一个革命，就是全能的omni-3D-printing的诞生。工艺上，显而易见，那就是改进几个轴的材料和制造工艺以提高精准度，以及润滑剂的选择等细节。这一点在一些机械制造大国的工厂里已经可以做得很好了，他们一般都拥有数控机床这种对精度要求更高的设备。</p><p>三，现在的3D打印机一般具有100个micron到250个micron的精度，这样的精度我们普通爱好者玩玩可以，在工业制造上是远远不够的。在聚会上和一个业界来的专业人士聊了一下，他问我是哪儿人，我说我从中国来，他说中国也有很多先进的3D打印设备，比如他目睹过富士康的价值$300,000的3D打印机，每次Apple有新的design，都会立即将文件发送至富士康，用这个设备打印出原型机。但即便是这么贵的打印机，仍然无法满足工业生产的需要。一是材料的限制，而是成本的限制。我们可以从iPhone 5的<a href="http://www.youtube.com/watch?v=u5X5cV-4LRo">宣传片</a>中发现，手机的外壳仍然是用传统的机床切割的，这是由于材料的限制。</p><p>从这一点看，改进还是要从制造原材料，和FDM的工艺以及三个轴的制造工艺入手。</p><p>四，有没有发现很多3D打印机打印机不像个机器？因为它不像一个盒子。很多commercialized产品做成了一个盒子的样子。其实这样很不实用，除非四壁透明，且能完全拆开。有趣的是，3D打印机的核心部件——三个轴，以及融化打印耗材的chamber，这几样东西组装好后，就可以打印了，所以打印机的其他组件可以由机器本身制造出来。这次聚会上，真是有很多人是这么干的。当然很多打印机需要的数据接口的精度可能机器自身的打印成品无法不到，因此是从电脑的Motherboard上取下的，这其实也很聪明，这是取材的艺术。</p><p>PS：（2012年11月2日补充）今年9月份makerbot公司推出的<a href="http://store.makerbot.com/replicator2.html">replicator 2</a>作为最近的3D打印机发展的代表，在今天发布的<a href="http://techland.time.com/2012/11/01/best-inventions-of-the-year-2012/slide/the-makerbot-replicator-2/">TIME Best Inventions 2012</a>中占得一席。</p><p>下面谈硬件复兴。<a href="http://ycombinator.com/">Y Combinator</a>是一个很著名的科技创业孵化器。在这个孵化器的上一批项目中，成功毕业了84个，其中7个是做硬件产品。而这7个，据其创始人Paul Graham本人说，表现比其余公司都要好。Graham最近在<a href="http://paulgraham.com/hw.html">一篇文章</a>中提到了硬件复兴。为什么用renaissance这个词？（这一段我下周有空再写）。做硬件的Hackers都能体会原型机的重要性（下周再写）。科技的发展给我们提供了优良的硬件制造的环境，创业者有很多工具可以使用，比如<a href="http://www.arduino.cc/">Arduino</a>，3D打印机，和Laser Cutter（这东西在我参加3D打印机聚会的地方，<a href="http://site3.ca/">Site 3</a>也有，并免费提供给我们爱好者使用）。所以，玩3D打印机不是爱好者们的最终目的，大家的目的都是要开发新的功能化的硬件。（下周详细讲）</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;表面上看，这是两个不太相关的话题。我就先分别讲一下这两个东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3D打印并不是一个新东西，在1980年代就被提出，1995年在MIT，3D printing这个词被首次发明，又称为Additive Manufacturing，其基础是&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Fused_deposition_modeling&quot;&gt;Fused deposition modeling&lt;/a&gt; (FDM)。最近两年由于有普及的趋势，我对其一直保持着关注。今天有&lt;a href=&quot;http://www.toronto3dprinters.com/&quot;&gt;多伦多3D打印爱好者&lt;/a&gt;一月一次的聚会，地点照常，在&lt;a href=&quot;http://site3.ca/&quot;&gt;site 3&lt;/a&gt;举行。我作为入门者，去观摩了一下。今天是Sandy降临之夜，风雨很大，所以大多数人带来了打印的作品，只有四个人带来了他们的printers。已经很不错了，毕竟可以看到不同型号的打印机，看到geek们对打印机做的各种改进。有几点特别有意思，需要指出：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一，打印的材料有很多种，有高分子，也有金属。高分子有&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Acrylonitrile_butadiene_styrene&quot;&gt;ABS&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Polylactic_acid&quot;&gt;PLA&lt;/a&gt;两种，感觉后者打出来的更牢固些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从打印材料这一点入手，能改进的地方很多。从木桶原理看，打印材料的成本并不是短板，于是我们做化学的可以在这方面做出些贡献，可以替换一些新的高分子材料。比如Teflon，那天陈墨说他把锅的涂层烧坏了，立即想到Teflon的熔点只有180摄氏度左右，不高么。所以确实，一，锅只要烧干了涂层很容易烧坏，二，可以换成Teflon做FDM的材料，这样可以做material-oriented modification of 3D printers。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二，现在的打印机由于工作原理的限制，并不是所有的几何图形都能打印。比如一匹站立的马，其往下朝向的头就不能通过3D打印机打出来，因为现在的普通打印机是从一个底座开始从下向上堆积材料的。顺便从这一点入手，可以给大家讲一下3D打印机的原理。3D打印机，核心在于3-Dimensional这个词，因此其核心部分就是三个轴（下图是一个典型的3D打印机的示意图，三个轴的位置很明显），有用金属长螺丝轴做的，也有用传送带做的。整个打印机的打印质量就和这三个轴的工艺质量直接相关。</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>给大家讲几个故事吧</title>
    <link href="http://blog.chenxiqian.com/2012/05/24/%E7%BB%99%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E8%AE%B2%E5%87%A0%E4%B8%AA%E6%95%85%E4%BA%8B%E5%90%A7/"/>
    <id>http://blog.chenxiqian.com/2012/05/24/%E7%BB%99%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E8%AE%B2%E5%87%A0%E4%B8%AA%E6%95%85%E4%BA%8B%E5%90%A7/</id>
    <published>2012-05-25T00:39:15.000Z</published>
    <updated>2016-10-26T21:37:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="起因：一周前barristor的诞生"><a href="#起因：一周前barristor的诞生" class="headerlink" title="起因：一周前barristor的诞生"></a>起因：一周前barristor的诞生</h4><p>自从一周以前三星公司的研究人员发的那篇science文章（barristor）开始，就一直在想，历史会不会重演。从transistor诞生到今天，经历整整50年，硅基半导体的繁荣到了令过去的无法想象的程度。</p><h4 id="Walter-Kohn和Bell-Labs的关系"><a href="#Walter-Kohn和Bell-Labs的关系" class="headerlink" title="Walter Kohn和Bell Labs的关系"></a>Walter Kohn和Bell Labs的关系</h4><p>前两天陪在Walter Kohn身边，他说当时他在东部读书，由于家里有人得了严重的疾病，需要赚钱给家里，所以到某个地方去打工。这个地方是Bell Labs。而当时招他进去的那个人，就是transistor的发明者之一。按照Walter Kohn的描述，这个人是三个因发明transistor而得诺奖的人中最不出名的一个，叫William Shockley。另两个中有一个是是人尽皆知的凝聚态大牛，UIUC的游泳冠军，因为超导理论还得过一次诺奖的Bardeen。我问Walter你当时在Bell Labs具体做些什么工作。他说，由于他去的时候，transistor刚刚发明出来，实验室各个部门都在热火朝天地做transistor相关的工作。他说有个叫硅纯化的技术，然后停顿下，隔了会儿终于想起来那个词，zone melting，使得transistor的研发成为可能。这是现在我们本科物化课上教过的东西。那个时候Bell Labs里面大家就在干这个，生产高纯度的硅。实际上在上世纪初，已经有transistor的想法被人提出，但是由于没有高纯硅，没有实现。所以，这也印证了5天前Stephen Cheng在他的报告中提出的观点，每一次工业革命，都是材料技术的突破在为其做着保障。</p><h4 id="William-Shockley和硅谷的关系"><a href="#William-Shockley和硅谷的关系" class="headerlink" title="William Shockley和硅谷的关系"></a>William Shockley和硅谷的关系</h4><p>尽管Kohn说Shockley没什么名气，但其实他的名气已大到我一个外行人很崇拜的程度了。应该说，Shockley是对AT&amp;T的Bell Labs、Silicon Valley和Stanford University这三个地方贡献最大的历史人物之一。发明transistor后，Shockley萌生了创业的想法，去东部招了一批人，离开Bell Labs创立自己的公司制造晶体管。其中就有Walter Kohn。这批人中最有名的是八个人，就是后来集体叛逃的“The Traitorous Eight”。他们后来创建了著名的Fairchild（仙童半导体）。后来，八个人中又有两个人从仙童出走，成立了Intel，这两个人是Robert Noyce和Gordon E. Moore。前者是集成电路的co-inventor，后者不用多说，某定律以他命名，直接解释为什么我们现在的电脑卖得这么便宜。所以，Kohn曾经的老板，脑袋极聪明的Shockley，因为没有足够好的商业头脑和经营水准，自己失败了，却直接孕育出了硅谷的雏形。<span id="more"></span></p><h4 id="Bell-Labs和硅谷的关系"><a href="#Bell-Labs和硅谷的关系" class="headerlink" title="Bell Labs和硅谷的关系"></a>Bell Labs和硅谷的关系</h4><p>一句话，AT&amp;T的垄断和高昂的电话费带来的资金，养得起这样一个实验室，并圈养了一大批可以定心做基础研究的顶尖科学家。那时的高端人才不在高校，而是在这个极为庞大的工业界实验室。后来因为反垄断，AT&amp;T拆了，Bell Labs卖了，人才却留在了硅谷。</p><h4 id="Stanford为我们讲述新的故事"><a href="#Stanford为我们讲述新的故事" class="headerlink" title="Stanford为我们讲述新的故事"></a>Stanford为我们讲述新的故事</h4><p>在2011年7月26日，鲍哲南回母校南大做了个讲座，因为我和一帮同学去北京玩，错过了这场讲座，同时错过的还有2011年7月28日陈宇林的报告。鲍哲南也是Bell Labs一段历史的见证者，尽管不是什么光彩的历史。曾经在Bell Labs有个大牛叫Jan Hendrik Schön，是鲍哲南的老板。这人science和nature文章无数，把分子电子学和分子导线这类的东西吹得神乎其神，各种实验结果出奇得好，只是别人无法重复，所以后来直接栽了，这就是科学史上著名的Schön Scandal，每次nature和science还有nature的各种子刊有社论或者类似的文章提到学术不端，总会把这个拿出来说一下。不过还好鲍哲南没有参与她老板的造假，Bell Labs解散后，跟随着一大帮研究人员到Stanford安了家。本来硅谷的繁荣，很大程度上是Stanford提供的资源造就的。比如思科的创始人，那对最初在Stanford做了世界上第一台路由器用来在网络上写情书的情侣。再加上Bell Labs从解散开始源源不断地有人流入Stanford，那里就不缺优秀的大脑。鲍哲南的工作，让我们看到了化学和电子的结合，典型的半导体产业思维，所以说她的科研是有Bell Labs的基因在里头的。</p><h4 id="张守晟今天在南大做的报告"><a href="#张守晟今天在南大做的报告" class="headerlink" title="张守晟今天在南大做的报告"></a>张守晟今天在南大做的报告</h4><p>上文提到，2011年暑假和鲍哲南一起来南大做报告的还有陈宇林，当时是Stanford的研究员。张守晟今天来南大做的报告里，有一些工作就是他做的。张守晟立业的年代，AT&amp;T已经不是以前的AT&amp;T，Bell Labs也已经没了，所以他的工作是从这个年代工业界最大的实验室，IBM的Watson Lab开始的。而今天的Watson Lab规模不及昔日鼎盛时期的Bell Labs的十分之一大。值得注意的是Watson Lab也有一些诺奖得主，比如那个在Bardeen后一年拿了物理奖的那个研究量子隧穿的日本人Leo Esaki，还有发现了高温超导的J. Georg Bednorz和K. Alex Müller。Watson Lab也出过一些极有才能的华裔科学家，除了张守晟外，还有孙守衡。为什么孙守衡后来去了离IBM总部比较近的Brown，也许是他做的东西看不到未来，就到小学校去养养老了。孙守衡一个化学出身的人，理论自然也没有张守晟这个老杨的学生扎实，感觉现在在一个体系上做死了，离半导体方面的应用越来越远。这是题外话了。回到张守晟的工作，按照他自己的说法，他的努力使得半导体的设计有了一条新的思路，可以直接从根本上避免电路过热，从而突破了Moore’s Law另一方面的限制。所以说，张守晟也是待对了地方，要有机会把技术转移到工业界，硅谷提供了最快的途径。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h4 id=&quot;起因：一周前barristor的诞生&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#起因：一周前barristor的诞生&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;起因：一周前barristor的诞生&quot;&gt;&lt;/a&gt;起因：一周前barristor的诞生&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;自从一周以前三星公司的研究人员发的那篇science文章（barristor）开始，就一直在想，历史会不会重演。从transistor诞生到今天，经历整整50年，硅基半导体的繁荣到了令过去的无法想象的程度。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;Walter-Kohn和Bell-Labs的关系&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Walter-Kohn和Bell-Labs的关系&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Walter Kohn和Bell Labs的关系&quot;&gt;&lt;/a&gt;Walter Kohn和Bell Labs的关系&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;前两天陪在Walter Kohn身边，他说当时他在东部读书，由于家里有人得了严重的疾病，需要赚钱给家里，所以到某个地方去打工。这个地方是Bell Labs。而当时招他进去的那个人，就是transistor的发明者之一。按照Walter Kohn的描述，这个人是三个因发明transistor而得诺奖的人中最不出名的一个，叫William Shockley。另两个中有一个是是人尽皆知的凝聚态大牛，UIUC的游泳冠军，因为超导理论还得过一次诺奖的Bardeen。我问Walter你当时在Bell Labs具体做些什么工作。他说，由于他去的时候，transistor刚刚发明出来，实验室各个部门都在热火朝天地做transistor相关的工作。他说有个叫硅纯化的技术，然后停顿下，隔了会儿终于想起来那个词，zone melting，使得transistor的研发成为可能。这是现在我们本科物化课上教过的东西。那个时候Bell Labs里面大家就在干这个，生产高纯度的硅。实际上在上世纪初，已经有transistor的想法被人提出，但是由于没有高纯硅，没有实现。所以，这也印证了5天前Stephen Cheng在他的报告中提出的观点，每一次工业革命，都是材料技术的突破在为其做着保障。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;William-Shockley和硅谷的关系&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#William-Shockley和硅谷的关系&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;William Shockley和硅谷的关系&quot;&gt;&lt;/a&gt;William Shockley和硅谷的关系&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;尽管Kohn说Shockley没什么名气，但其实他的名气已大到我一个外行人很崇拜的程度了。应该说，Shockley是对AT&amp;amp;T的Bell Labs、Silicon Valley和Stanford University这三个地方贡献最大的历史人物之一。发明transistor后，Shockley萌生了创业的想法，去东部招了一批人，离开Bell Labs创立自己的公司制造晶体管。其中就有Walter Kohn。这批人中最有名的是八个人，就是后来集体叛逃的“The Traitorous Eight”。他们后来创建了著名的Fairchild（仙童半导体）。后来，八个人中又有两个人从仙童出走，成立了Intel，这两个人是Robert Noyce和Gordon E. Moore。前者是集成电路的co-inventor，后者不用多说，某定律以他命名，直接解释为什么我们现在的电脑卖得这么便宜。所以，Kohn曾经的老板，脑袋极聪明的Shockley，因为没有足够好的商业头脑和经营水准，自己失败了，却直接孕育出了硅谷的雏形。</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
